{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Bilheteria Digital","text":"<p> Figura 1: Logo da Bilheteria Digital </p> <p> Fonte: Bilheteria Digital </p> <p>Esta p\u00e1gina \u00e9 dedicada \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos produzidos pelo grupo 01 na disciplina de Requisitos de Software da Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-Unb) durante o 1\u00ba semestre de 2023. O objetivo do projeto \u00e9 fazer a avalia\u00e7\u00e3o sobre requisitos do aplicativo (e site) Bilheteria Digital. O app em quest\u00e3o, cuja logo est\u00e1 explicitada na Figura 1, \u00e9 uma plataforma de acompanhamento de vendas e controle de acesso de ingressos dos mais diversos tipos de eventos que atua em todo Brasil.</p>"},{"location":"#grupo","title":"Grupo","text":""},{"location":"#contribuidores","title":"\ud83d\udc68\u200d\ud83d\udcbb Contribuidores","text":"Arthur de Melo Douglas Alves Gabriel Campello Geovanna Maciel Matheus Henrique Rafael Ferreira Sidney Fernando"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da git page Sidney Fernando Todos 1.1 14/04/2023 Atualiza membro Sidney Fernando Todos 1.2 15/04/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o de cor e corre\u00e7\u00f5es Sidney Fernando Todos 1.3 22/04/2023 Mudan\u00e7as no Modo Escuro e Altera\u00e7\u00e3o do \u00edcone do toggle Sidney Fernando Todos 1.4 29/04/2023 Mudan\u00e7as no logo e Altera\u00e7\u00e3o do \u00edcone do toggle Sidney Fernando Douglas Alves"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo dessa p\u00e1gina \u00e9 armazenar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Primeira Entrega. Se n\u00e3o for poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo pela pr\u00f3pria p\u00e1gina, clique no link correspondente.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#apresentacao-1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p> <p>A apresenta\u00e7\u00e3o objetiva mostrar o que foi feito para a entrega 1, obedecendo aos crit\u00e9rios na Tabela 1 solicitados pelo professor no plano de ensino.</p> <p><p>Tabela 1: Crit\u00e9rios para a Entrega 1</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do App? Sim 4 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 5 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 6 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 7 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos, por exemplo das \u201cFerramentas\u201d? Sim 8 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 9 - o cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 10 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. Sim 11 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 12 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 13 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 14 \u2013 No artefato \u201cRich Picture\u201d possui uma legenda explicando os s\u00edmbolos utilizados no diagrama? Sim 15 \u2013 Todos os 5 componentes de um \u201cRich Picture\u201d est\u00e3o presentes no artefato do \u201cRich Picture\u201d apresentado pelo grupo. Sim <p><p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software</p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 17/04/2023 Documenta\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Sidney Fernando Douglas Alves"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo dessa p\u00e1gina \u00e9 armazenar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Segunda Entrega. Se n\u00e3o for poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo pela pr\u00f3pria p\u00e1gina, clique no link correspondente.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#apresentacao-2","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p> <p>A apresenta\u00e7\u00e3o objetiva mostrar o que foi feito para a entrega 2, obedecendo aos crit\u00e9rios na Tabela 1 solicitados pelo professor no plano de ensino.</p> <p><p>Tabela 1: Crit\u00e9rios para a Entrega 2</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 4 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 5 -As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 6 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos Sim 7 - A Especifica\u00e7\u00e3o do Perfil do usu\u00e1rio possui informa\u00e7\u00e3o de: idade (crian\u00e7a, jovem, adulto, terceira idade, etc); experi\u00eancia (leigo, especialista); atitudes (tecn\u00f3filios, tecn\u00f3fobos); tarefas prim\u00e1rias? Sim 8 \u2013 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 9 - A(s) ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 10 - A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 11 - As personas? Sim 12 - As personas foram criadas baseadas nos dados do perfil do usu\u00e1rio. Sim 13 \u2013 Cada persona possui: identidade: nome e sobrenome; idade e dados demogr\u00e1ficos; foto; status: prim\u00e1ria, secund\u00e1ria\u2026; objetivos: quais s\u00e3o os objetivos desta persona? habilidades: especialidade, educa\u00e7\u00e3o, treinamento; tarefas: em linhas gerais, quais as tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza? relacionamentos: entender com quem a persona se relaciona; requisitos: de que a persona precisa? expectativas: como a persona acredita que o produto funciona? Como ela organiza as informa\u00e7\u00f5es no seu dom\u00ednio de trabalho? Sim 14 \u2013  As informa\u00e7\u00f5es de como as Personas foram elaboradas? Sim 15 \u2013  A refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica sobre o conte\u00fado de Personas e do m\u00e9todo da constru\u00e7\u00e3o das personas? Sim 16 \u2013 O Elenco de Personas? Quantas Personas no Projeto? O porqu\u00ea dessa quantidade? Sim 17 \u2013 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? Sim 18 \u2013 No m\u00ednimo tr\u00eas t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o foram utilizadas (quanto mais melhor)? T\u00e9cnica(s): An\u00e1lise de Documentos / Observa\u00e7\u00e3o / Entrevista /An\u00e1lise de protocolo Prototipa\u00e7\u00e3o / Brainstorming //Entrevista em grupo / Storytelling / An\u00e1lise de discurso / Introspec\u00e7\u00e3o / Etnografia / JAD / Question\u00e1rios / Reuni\u00f5es / Grupo Focal / Workshops / Outra t\u00e9cnica? Sim 19 \u2013 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? Sim 20 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade)? Sim 21 \u2013 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? Sim 22 \u2013 No m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o (quanto mais melhor)? Sim 23 \u2013 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? Sim 24 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? Sim <p><p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software</p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 30/04/2023 Documenta\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 2 Arthur de Melo Douglas Alves"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo dessa p\u00e1gina \u00e9 armazenar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Terceira Entrega. Se n\u00e3o for poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo pela pr\u00f3pria p\u00e1gina, clique no link correspondente.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#apresentacao-3","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p> <p>A apresenta\u00e7\u00e3o objetiva mostrar o que foi feito para a entrega 3, obedecendo aos crit\u00e9rios na Tabela 1 solicitados pelo professor no plano de ensino.</p> <p><p>Tabela 1: Crit\u00e9rios para a Entrega 3</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 4 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 5 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 6 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos Sim 7 - As especifica\u00e7\u00f5es dos cen\u00e1rios para o projeto Sim 8 \u2013 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 9 - A(s) ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 10 - A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 11 - Os cen\u00e1rios possuem os elementos b\u00e1sicos de um cen\u00e1rio (T\u00edtulo, Metas/Objetivo, Contexto, Atores, Recursos, Exce\u00e7\u00e3o e Epis\u00f3dios) Sim 12 - As especifica\u00e7\u00f5es dos L\u00e9xicos? Sim 13 \u2013 A defini\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nos L\u00e9xicos? Sim 14 \u2013  Os l\u00e9xicos possuem liga\u00e7\u00f5es entre si Sim 15 \u2013  Os l\u00e9xicos utilizam a estrutura de dicion\u00e1rio (verbo, objeto, estado)? Sim 16 \u2013 A especifica\u00e7\u00e3o dos caso de uso? Sim 17 \u2013 Os atores principais e atores secund\u00e1rios no diagrama de caso de uso? Sim 18 \u2013 O ator principal est\u00e1 do lado esquerdo do sistema no diagrama de caso de uso? Sim 19 \u2013 Os atores est\u00e3o fora da caixa de limite do sistema no diagrama de caso de uso? Sim 20 \u2013 A especifica\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso Sim 21 \u2013 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o do Diagrama de Casa de Uso? Sim 22 \u2013 A especifica\u00e7\u00e3o suplementar? Sim 23 \u2013 O artefato segue o modelo FURPS+? Sim 24 \u2013 O documento especifica o tempo de resposta, no Desempenho? Sim 25 \u2013 O documento especifica qual plataforma o aplicativo pode ser executado? Sim <p><p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software</p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 16/05/2023 Documenta\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 3 Arthur de Melo Douglas Alves"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo dessa p\u00e1gina \u00e9 armazenar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Quarta Entrega. Se n\u00e3o for poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo pela pr\u00f3pria p\u00e1gina, clique no link correspondente.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#apresentacao-4","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p> <p>A apresenta\u00e7\u00e3o objetiva mostrar o que foi feito para a entrega 4, obedecendo aos crit\u00e9rios na Tabela 1 solicitados pelo professor no plano de ensino.</p> <p><p>Tabela 1: Crit\u00e9rios para a Entrega 4</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 4 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 5 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 6 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos Sim 7 - A(s) ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 8 \u2013 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 9 - A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 10 - A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? Sim 11 - As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio? Sim 12 - Os t\u00edtulos das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o auto-explicativo? Sim 13 \u2013 O \u201cquem\u201d, \u201co que\u201d e o \u201cpor que\u201d est\u00e3o definidos na descri\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? Sim 14 \u2013  A hist\u00f3ria possui crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? Sim 15 \u2013  Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias foram definidos? Sim 16 \u2013 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? Sim 17 \u2013  Todas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rioos podem ser testadas? Sim 18 \u2013 O backlogs Sim 19 \u2013  O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos? Sim 20 \u2013 As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio seguem algum modelo ou padr\u00e3o? Sim 21 \u2013 NFR Framework Sim 22 \u2013 a defini\u00e7\u00e3o do RNF e as fontes de evid\u00eancia na literatura, bem como seus cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o? Sim 23 \u2013 Os softgoals condizem com o contexto e possuem metas bem definidas? Sim 24 - Os impactos foram corretamente propagados? Sim <p><p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software</p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/05/2023 Documenta\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 4 Arthur de Melo Douglas Alves"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo dessa p\u00e1gina \u00e9 armazenar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Quinta Entrega. Se n\u00e3o for poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo pela pr\u00f3pria p\u00e1gina, clique no link correspondente.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#apresentacao-5","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p> <p>A apresenta\u00e7\u00e3o objetiva mostrar o que foi feito para a entrega 5.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 10/06/2023 Documenta\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 5 Arthur de Melo Douglas Alves"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo dessa p\u00e1gina \u00e9 armazenar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Sexta Entrega. Se n\u00e3o for poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo pela pr\u00f3pria p\u00e1gina, clique no link correspondente.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#apresentacao-6","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6","text":"<p>Clique aqui</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p> <p>A apresenta\u00e7\u00e3o objetiva mostrar o que foi feito para a entrega 6.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/06/2023 Documenta\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 6 Sidney Fernando Douglas Alves"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_01/","title":"Ata de reuni\u00e3o Requisitos de Software - Grupo 01","text":"<p>Data: 01/04/2023 Hor\u00e1rio: 11:00 \u00e0s 11:30 Local: Online via Google Meets</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_01/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur Grand\u00e3o</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> <li> Sidney Fernando</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_01/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Hor\u00e1rios de reuni\u00e3o semanal do grupo.</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas para elabora\u00e7\u00e3o do cronograma.</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado dos grupos anteriores.</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_01/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Reuni\u00f5es semanais ser\u00e3o s\u00e1bado \u00e0s 9h.</li> <li>Geovanna, Sidney e Gabriel ficaram respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do cronograma.</li> <li>Todos os integrantes do grupo dever\u00e3o enviar sugest\u00f5es de aplicativos com argumentos.</li> <li>Douglas e Rafael ficaram respons\u00e1veis pela an\u00e1lise dos aplicativos enviados pelos outros integrantes do grupo.</li> <li>Matheus e Arthur ficaram respons\u00e1veis por olhar projetos anteriores e encontrar sugest\u00f5es de ferramentas e metodologias para utiliza\u00e7\u00e3o no decorrer do projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_01/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>[A primeira reuni\u00e3o foi realizada por meio do Google Meets, no entanto, n\u00e3o foi gravada]</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_01/#proxima-reuniao-09042023-as-9h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 09/04/2023 \u00e0s 9h","text":""},{"location":"atas/Requisitos_Ata_01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Douglas Alves Todos"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_02/","title":"Ata de reuni\u00e3o Requisitos de Software - Grupo 01","text":"<p>Data: 09/04/2023 Hor\u00e1rio: 10:00 \u00e0s 10:30 Local: Online via Microsoft Teams</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_02/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur Grand\u00e3o</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> <li> Sidney Fernando</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_02/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Selecionar aplicativo</li> <li>Realiza\u00e7\u00e3o do cronograma</li> <li>Repons\u00e1vel pelo RichPicture inicial</li> <li>Respons\u00e1vel pela gitpage</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_02/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>A decis\u00e3o do aplicativo ser\u00e1 analisada durante a semana</li> <li>A RichPicture inicial ser\u00e1 feita pela Geovanna e pelo Gabriel</li> <li>A estrutura\u00e7\u00e3o da gitpage ser\u00e1 feita pelo Sidney</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_02/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da segunda reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_02/#proxima-reuniao-15042023-as-9h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 15/04/2023 \u00e0s 9h","text":""},{"location":"atas/Requisitos_Ata_02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Sidney Fernando Todos"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_03/","title":"Ata de reuni\u00e3o Requisitos de Software - Grupo 01","text":"<p>Data: 15/04/2023 Hor\u00e1rio: 09:00 \u00e0s 10:46 Local: Online via Microsoft Teams</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_03/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> <li> Sidney Fernando</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_03/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o da Git Page.</li> <li>Planejamento da Git Page.</li> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o do Cronograma.</li> <li>Elabora\u00e7\u00e3o do Rich Picture.</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_03/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Todos os membros devem seguir a CheckList apresentada pelo professor sobre os poss\u00edveis crit\u00e9rios cobrados na Git Page nas atividades que ficaram respons\u00e1veis.</li> <li>Cada membro do grupo ficou respons\u00e1vel por criar ou atualizar sua parte na Git Page.</li> <li>Todos os membros devem deixar suas atividades na Git Page pronta com todos os crit\u00e9rios da CheckList aceitos para realizar a grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o da Entrega 1.</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_03/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da terceira reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_03/#proxima-reuniao-22042023-as-9h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 22/04/2023 \u00e0s 9h","text":""},{"location":"atas/Requisitos_Ata_03/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Rafael Ferreira Todos 1.1 23/04/2023 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s feedback do professor Rafael Ferreira Arthur de Melo"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_04/","title":"Ata de reuni\u00e3o Requisitos de Software - Grupo 01","text":"<p>Data: 22/04/2023 Hor\u00e1rio: 09:00 \u00e0s 10:20 Local: Online via Microsoft Teams</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_04/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> <li> Sidney Fernando</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_04/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Revis\u00e3o da entrega 1.</li> <li>Separa\u00e7\u00e3o das tarefas a serem realizadas na semana para a entrega 2.</li> <li>Enviar e-mail para os propriet\u00e1rios do aplicativo, a fim de confirmar a autoriza\u00e7\u00e3o de uso no \u00e2mbito do projeto da disciplina. </li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_04/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>De acordo com o feedback do professor e do monitor foi separado o que cada integrante deveria fazer.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de personas e pesquisa perfis de usu\u00e1rios; Douglas e Matheus.</li> <li>Brainstorming para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos; Sidney, Arthur, Douglas e Geovanna.</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_04/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da quarta reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_04/#proxima-reuniao-29042023-as-9h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 29/04/2023 \u00e0s 9h","text":""},{"location":"atas/Requisitos_Ata_04/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 22/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Gabriel Campello Todos 1.1 22/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo Sidney Fernando Todos"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_05/","title":"Ata de reuni\u00e3o Requisitos de Software - Grupo 01","text":"<p>Data: 29/04/2023 Hor\u00e1rio: 09:00 \u00e0s 10:10 Local: Online via Microsoft Teams</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_05/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> <li> Sidney Fernando</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_05/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Definir os integrantes que participar\u00e3o de cada t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Conferir os ajustes comentados na \u00faltima apresenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Conferir o checklist disponibilizado pelo professor para a segunda entrega.</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_05/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Na checklist do professor, cada pessoa ficou respons\u00e1vel por garantir que determinada tarefa foi executada.</li> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e seus respectivos respons\u00e1veis:   First Things First: Matheus Henrique, Rafael Ferreira e Sidney Fernando.   Three Level Scale: Douglas Alves.   100 D\u00f3lares: Arthur de Melo.</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_05/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da quinta reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_05/#proxima-reuniao-06052023-as-9h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 06/05/2023 \u00e0s 9h","text":""},{"location":"atas/Requisitos_Ata_05/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Arthur de Melo Todos"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_06/","title":"Ata de reuni\u00e3o Requisitos de Software - Grupo 01","text":"<p>Data: 06/05/2023 Hor\u00e1rio: 09:10 \u00e0s 09:35 Local: Online via Microsoft Teams</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_06/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> <li> Sidney Fernando</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_06/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Esclarecer o time sobre o termo de uso.</li> <li>Corrigir os pontos levantados pelo professor e monitor.</li> <li>Planejamento da entrega 3.</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_06/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Adicionar o termo de uso. Respons\u00e1vel: Douglas Alves</li> <li>No brainstorming, adicionar os requisitos implementados. Respons\u00e1vel: Geovanna Maciel</li> <li>Em observa\u00e7\u00e3o, colocar os requisitos que j\u00e1 foram implementados. Respons\u00e1vel: Arthur de Melo</li> <li>Adicionar aba para todos os requisitos elicitados (colocar se foi implementado ou n\u00e3o). Respons\u00e1vel: Sidney Fernando e Matheus Henrique</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_06/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da sexta reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_06/#proxima-reuniao-13052023-as-9h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 13/05/2023 \u00e0s 9h","text":""},{"location":"atas/Requisitos_Ata_06/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Matheus Henrique Todos"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_07/","title":"Ata de reuni\u00e3o Requisitos de Software - Grupo 01","text":"<p>Data: 13/05/2023 Hor\u00e1rio: 09:10 \u00e0s 09:35 Local: Online via Microsoft Teams</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_07/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> <li> Sidney Fernando</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_07/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Planejamento da entrega 3</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o das datas do cronograma</li> <li>Documento para checklist</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_07/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Adicionar o termo de uso. Respons\u00e1vel: Douglas Alves</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do documento para checklist:Geovanna Maciel</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o na ter\u00e7a (16/05)</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_07/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da sexta reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_07/#proxima-reuniao-13052023-as-9h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 13/05/2023 \u00e0s 9h","text":""},{"location":"atas/Requisitos_Ata_07/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Geovanna Maciel Todos"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_08/","title":"Ata de reuni\u00e3o Requisitos de Software - Grupo 01","text":"<p>Data: 20/05/2023 Hor\u00e1rio: 09:10 \u00e0s 09:30 Local: Online via Microsoft Teams</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_08/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> <li> Sidney Fernando</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_08/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Planejamento da entrega 4</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o das datas do cronograma</li> <li>Documento para checklist</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_08/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do documento para checklist:Geovanna Maciel</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o na ter\u00e7a (23/05)</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_08/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da oitava reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_08/#proxima-reuniao-27052023-as-9h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 27/05/2023 \u00e0s 9h","text":""},{"location":"atas/Requisitos_Ata_08/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Sidney Fernando Todos"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_09/","title":"Ata de reuni\u00e3o Requisitos de Software - Grupo 01","text":"<p>Data: 27/05/2023 Hor\u00e1rio: 09:10 \u00e0s 09:30 Local: Online via Microsoft Teams</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_09/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> <li> Sidney Fernando</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_09/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Planejamento da entrega 5</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o das datas do cronograma</li> <li>Melhorar rastreabilidade do projeto</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_09/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o com PO Backlog/Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio</li> <li>Arrumar cronograma</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_09/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da nona reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_09/#proxima-reuniao-03062023-as-9h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 03/06/2023 \u00e0s 9h","text":""},{"location":"atas/Requisitos_Ata_09/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 27/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Sidney Fernando Todos"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_10/","title":"Ata de reuni\u00e3o Requisitos de Software - Grupo 01","text":"<p>Data: 03/06/2023 Hor\u00e1rio: 09:20 \u00e0s 09:30 Local: Online via Microsoft Teams</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_10/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li> Arthur de Melo</li> <li> Douglas Alves</li> <li> Gabriel Campello</li> <li> Geovanna Maciel</li> <li> Matheus Henrique</li> <li> Rafael Ferreira</li> <li> Sidney Fernando</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_10/#discussao","title":"Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Planejamento da entrega 5.1</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o das datas do cronograma</li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_10/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o das pastas para verifica\u00e7\u00e3o: Matheus Henrique</li> <li>Arrumar datas do cronograma: Geovanna Maciel</li> <li>Padronizar tabelas com perguntas padr\u00e3o: </li> </ul>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_10/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da nona reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/Requisitos_Ata_10/#proxima-reuniao-10062023-as-9h","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o 10/06/2023 \u00e0s 9h","text":""},{"location":"atas/Requisitos_Ata_10/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o Geovanna Maciel Arthur de Melo"},{"location":"elicitacao/perfil_de_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/perfil_de_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No intuito de se conhecer melhor os usu\u00e1rios do aplicativo \u00e9 necess\u00e1rio elaborar um perfil gen\u00e9rico chamado de perfil de usu\u00e1rio. Segundo Barbosa e Silva1 perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios cujos objetivos devem ser apoiados pelo sistema sendo projetado.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_de_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A principal t\u00e9cnica usada para a aquisi\u00e7\u00e3o de dados foi o question\u00e1rio. Al\u00e9m dele, foi utilizado uma ferramenta de tr\u00e1fico de rede que permitiu realizar a valida\u00e7\u00e3o dos dados obtidos. O question\u00e1rio possu\u00eda 8 quest\u00f5es sobre aspectos gerais do usu\u00e1rio do aplicativo e foi divulgado em grupos da comunidade atr\u00e1ves do aplicativo whatsapp e telegram entre o per\u00edodo de 21 a 27 de abril de 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_de_usuario/#resultado-do-questionario","title":"Resultado do Question\u00e1rio","text":"<p>O resultado no question\u00e1rio teve o total de 56 respostas todas de acordo com o termo de consentimento e o resultado das respostas s\u00e3o apresentados nas figuras de 1 a 8.</p> <p>De acordo com a figura 1, o g\u00eanero dos participantes em sua maioria \u00e9 feminino represetando 59% das respostas sendo que o g\u00eanero masculino representa os outros 41%.</p> <p><p>Figura 1 - Quest\u00e3o 1.</p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique e Rafael Ferreira.</p></p> <p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 2 em rela\u00e7\u00e3o a faixa et\u00e1ria dos participantes, a maioria representando 53% dos participantes est\u00e3o na faixa et\u00e1ria de 18 a 24 anos.</p> <p><p>Figura 2 - Quest\u00e3o 2.</p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique e Rafael Ferreira.</p></p> <p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 3 o grau de escolaridade dos participantes, com 41% o Ensino Superior Incompleto, depois a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o com 28%, o Ensino Superior Completo e Ensino M\u00e9dio completo representaram 26% e com apenas com 5% o Ensino M\u00e9dio Incompleto.</p> <p><p>Figura 3 - Quest\u00e3o 3.</p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique e Rafael Ferreira.</p></p> <p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 4 sobre o estado civil do participante, a maioria se classificou como solteiro representando 70% e os outros 30% como casado ou divorciado.</p> <p><p>Figura 4 - Quest\u00e3o 4.</p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique e Rafael Ferreira.</p></p> <p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 5 sobre a frequ\u00eancia que o participante utiliza o aplicativo com 85% selecionado a op\u00e7\u00e3o esporadicamente e os outros 15% semanalmente e diariamente.</p> <p><p>Figura 5 - Quest\u00e3o 5.</p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique e Rafael Ferreira.</p></p> <p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 6 em rela\u00e7\u00e3o ao grau de afinidade com os dispositivos eletr\u00f4nicos, o gr\u00e1fico apresentou que os participantes possuem muita experi\u00eancia em manusear dispositivos eletr\u00f4nicos com 66% e os outros 34% entre m\u00e9dia, pouca e nenhuma experi\u00eancia, mas com a m\u00e9dia sendo a maior entre as tr\u00eas.</p> <p><p>Figura 6 - Quest\u00e3o 6.</p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique e Rafael Ferreira.</p></p> <p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 7 sobre o objetivo principal do participante ao utilizar o aplicativo se define a 55% em comprar um ingresso para um evento, 26% em vizualizar informa\u00e7\u00f5es sobre um evento, 14% em encontrar evento e 2% compartilhar um evento.</p> <p><p>Figura 7 - Quest\u00e3o 7.</p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique e Rafael Ferreira.</p></p> <p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 8 um dos principais crit\u00e9rios que os participantes selecionaram em escolher um evento, foi em primeiro as atra\u00e7\u00f5es com 59%, pre\u00e7o com 31% e os outros 10% em data e localiza\u00e7\u00e3o.</p> <p><p>Figura 8 - Quest\u00e3o 8.</p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique e Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"elicitacao/perfil_de_usuario/#definicao-do-perfil","title":"Defini\u00e7\u00e3o do Perfil","text":"<p>Ap\u00f3s uma an\u00e1lise das respostas, foi tra\u00e7ado um Perfil de Usu\u00e1rio para o aplicativo com as seguintes descri\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>G\u00eanero: Em sua maioria feminino.</li> <li>Idade: Entre 18 e 24 anos.</li> <li>Experi\u00eancia: Experiente.</li> <li>Atitudes: Tecn\u00f3filos.</li> <li>Tarefas prim\u00e1rias: Compra e consulta.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/perfil_de_usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_de_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARROS, Philipe de Sousa. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Grasshopper/elicitacao/perfil-do-usuario/. Acesso em: 25 abr. 2023.</p> <p>FERREIRA, A. L. H. et al. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-MEI/Elicitacao/perfil/. Acesso em: 25 abr. 2023.</p> <p>MACHADO, M. et al. Personas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/elicitacao/personas/. Acesso em: 25 abr. 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_de_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique e Rafael Ferreira Geovanna Maciel <code>1.1</code> 27/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia. Matheus Henrique e Rafael Ferreira Geovanna Maciel <code>1.2</code> 27/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es. Matheus Henrique e Rafael Ferreira Geovanna Maciel <code>1.3</code> 29/04/2023 Adapta\u00e7\u00e3o das figuras. Rafael Ferreira Geovanna Maciel <code>1.4</code> 30/04/2023 Ajustes nos textos. Matheus Henrique Rafael Ferreira"},{"location":"elicitacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As personas s\u00e3o personagens fict\u00edcias criadas para representar os usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o no intuito de melhorar o entendimento das funcionalidades que o sistema deve apresentar. Elas devem possuir caracter\u00edsticas que sumarizam bem os usu\u00e1rios \u201ct\u00edpicos\u201d, mas que sejam espec\u00edficas para torn\u00e1-las ferramentas de design e comunica\u00e7\u00e3o eficientes.1</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As personas criadas possuem as caracter\u00edsticas apresentadas na se\u00e7\u00e3o de perfil de usuario. Foram criadas cinco personas, assim como vistas nas figuras de 1 a 5, sendo 2 prim\u00e1rias, 2 secund\u00e1rias e uma antipersona. Foi escolhida essa quantidade, pois permite que as diversas caracter\u00edsticas distintas possam ter ao menos um representante sem que o foco no usu\u00e1rio principal do sistema seja perdido. Ap\u00f3s o detalhamento das personas foi utilizada a ferramenta This Person Doesn't Exist para gerar uma imagem falsa que representaria a persona.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#elenco","title":"Elenco","text":"<p>As tabelas de 1 a 5 apresentam o elenco de personas.</p> <p>Tabela 1 - Persona Prim\u00e1ria Roberta do Santos.</p> <p>Figura 1- Persona Prim\u00e1ria Roberta do Santos.</p>Fonte: Elaborada por Rafael Ferreira (2023).1 Nome: Roberta do Santos. Status: Persona Prim\u00e1ria. G\u00eanero: Feminino. Idade: 24 anos. Profiss\u00e3o: Analista de redes e de comunica\u00e7\u00e3o de dados. Escolaridade: P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sistema da Informa\u00e7\u00e3o. Habilidades e Experi\u00eancias: Conhecimento t\u00e9cnico s\u00f3lido em redes de computadores, protocolos de rede, sistemas operacionais, equipamentos de rede e tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o de dados. Relacionamento: Equipe de desenvolvimento de software, familiares e amigos do trabalho. Objetivo: Trabalhar duro para identificar e solucionar problemas de rede e comunica\u00e7\u00e3o de dados que afetam a produtividade dos usu\u00e1rios e a seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, deseja curtir com seus amigos em algum lugar, ent\u00e3o procura sobre atra\u00e7\u00f5es que est\u00e3o realizando show no momento para chamar seus amigos e comprar os ingressos do evento. Expectativa: Roberta gosta de curtir seu final de semana junto com seus amigos ou familiares, indo para um restaurante ou evento que esteja acontecendo em sua regi\u00e3o, ela costuma ir para evento quando a atra\u00e7\u00e3o chame sua aten\u00e7\u00e3o e logo em seguida realiza uma busca pelo show conferindo a disponibilidade de ingressos para comprar. Requisitos: Ap\u00f3s ficar sabendo que sua atra\u00e7\u00e3o favorita ir\u00e1 fazer um show, faz uma busca sobre as atra\u00e7\u00f5es para realizar uma compra. Tarefas: Ir para o trabalho de manh\u00e3, trabalhar at\u00e9 de tarde, ir para academia, malhar, voltar para casa jantar e usar as redes sociais at\u00e9 dormir. <p><p>Fonte: Rafael Ferreira.</p></p> <p><p>Tabela 2 - Persona Secund\u00e1ria Jos\u00e9 da Silva.</p></p> <p>Figura 2 - Persona Secund\u00e1ria Jos\u00e9 da Silva.</p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique (2023).2 Nome: Jos\u00e9 da Silva. Status: Persona Secund\u00e1ria. G\u00eanero: Masculino. Idade: 27 anos. Profiss\u00e3o: Assistente administrativo e estudante de gradua\u00e7\u00e3o. Escolaridade: Ensino superior incompleto em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas. Habilidades e Experi\u00eancias: Conhecimento t\u00e9cnico em log\u00edstica empresarial, arquivamento, gest\u00e3o de pessoas, negocia\u00e7\u00e3o, fluxo de caixa e controle de custos. Jos\u00e9 atua h\u00e1 5 anos na \u00e1rea de finan\u00e7as. Relacionamento: Familiares, colegas de inf\u00e2ncia, do trabalho e da faculdade. Objetivo: Deseja se tornar um analista financeiro atuando em gerenciamento de risco em fundos de investimentos ao mesmo tempo que possui uma vida social bastante agitada participando de festas e eventos todas as semanas. Expectativa: Jos\u00e9 gosta de passar seu tempo livre realizando atividades ao ar livre, al\u00e9m disso, adora ir para festas realizando buscas quase que diariamente sobre o assunto e compartilhando com amigos cada evento que lhe interessa. Requisitos: Em suas consultas semanais, Jos\u00e9, realiza pesquisa sobre eventos pr\u00f3ximos a sua regi\u00e3o, se informa sobre o pre\u00e7o do ingresso realizando a compra ou divulgando com seus amigos. Tarefas: J\u00f3se possui uma rotina di\u00e1ria bastante planejada. Sai de casa \u00e0s 08:00 horas para ir trabalhar, ficando no trabalho at\u00e9 \u00e0s 16:00 horas. Ao voltar do trabalho realiza por cerca de uma hora exerc\u00edcios f\u00edsicos, depois sai de novo para ir a faculdade onde fica at\u00e9 as 22:00 finalizando seu dia. <p><p>Fonte: Matheus Henrique.</p></p> <p><p>Tabela 3 - Persona Prim\u00e1ria Lara Dias.</p></p> <p>Figura 3- Persona Prim\u00e1ria Lara Dias</p>Fonte: Elaborada por Geovanna Maciel (2023).3 Nome: Lara Dias Status: Persona Prim\u00e1ria. G\u00eanero: Feminino. Idade: 24 anos. Profiss\u00e3o: N\u00e3o trabalha, mas produz artes em seu tempo livre e as vende como freelancer. Escolaridade: Atualmente \u00e9 estudante de Artes C\u00eanica na Universidade de Bras\u00edlia. Habilidades e Experi\u00eancias: Ela como estudante de artes c\u00eanicas tem habilidades em atua\u00e7\u00e3o, portante sempre foi de seu interesse assistir pe\u00e7as de teatro para que lhe trouxesse mais inspira\u00e7\u00e3o. Relacionamento: Sua maior rede de relacionamento \u00e9 com seus amigos da faculdade, pois se mudou de Estado para poder estudar na UnB. Objetivo: Quando Lara instalou o app Bilheteria Digital, ela estava em busca de um evento espec\u00edfico que aconteceria naquele mesmo dia em Bras\u00edlia. Como j\u00e1 est\u00e1 acostumada com compras online, n\u00e3o encontrou muitas dificuldades. Seus objetivos com o app era de comprar os ingressos e tamb\u00e9m ficar por dentro dos eventos que aconteceriam em sua cidade. Expectativa: Lara tem a expectativa de que o Bilheteria Digital a notifique com anteced\u00eancia sobre os eventos para que ela possa participar dos que sejam de seu interesse. Requisitos: Como tem facilidade com tecnologia, Lara acha que o app deve fornecer uma compra segura e que os eventos apare\u00e7am de acordo com seus gostos, para que a navega\u00e7\u00e3o seja mais f\u00e1cil. Tarefas: Costuma sair com seus amigos ap\u00f3s as aulas para barzinhos, frequenta museus, teatros e cinemas tanto sozinha quanto acompanhada. Semanalmente, Lara procura por novos eventos, com seu interesse focado aos que acontecem nos fins de semana. <p><p>Fonte: Geovanna Maciel.</p></p> <p><p>Tabela 4 - Persona Secund\u00e1ria Pedro Matos.</p></p> <p>Figura 4- Persona Secund\u00e1ria Pedro Matos</p>Fonte: Elaborada por Geovanna Maciel (2023).4 Nome: Pedro Matos Status: Persona Secund\u00e1ria. G\u00eanero: Masculino. Idade: 19 anos. Profiss\u00e3o: D\u00e1 aulas de refor\u00e7o para seus colegas na faculdade. Escolaridade: \u00c9 estudante de f\u00edsica no IFB. Habilidades e Experi\u00eancias: Tem facilidade com atividades que envolvem l\u00f3gica e matem\u00e1tica, tem uma bao criatividade e por isso \u00e9 um fen\u00f4meno nos RPGs de mesa que costuma jogar com seus amigos. Tem paix\u00e3o pela licenciatura, portanto sempre estpa aprendendo novas t\u00e9cnicas de ensino para seus alunos. Relacionamento: Ele \u00e9 introvertido, mas possui uma grande rede de amigos por conta das aulas de refor\u00e7o que oferece aos colegas de faculdade. Seu relacionamento de maior v\u00ednculo e conv\u00edvio \u00e9 com sua irm\u00e3 mais nova de 8 anos. Objetivo: Pedro tem uma irm\u00e3 mais nova de 8 anos, ela adora eventos que envolvam princesas e personagens infantis em geral, principalmente a Barbie. Ent\u00e3o, quando Pedro instalou o Bilheteria Digital, ele buscava eventos que pudessem agradar sua irm\u00e3. Como eles possuem uma forte rela\u00e7\u00e3o, semanalmente ele procura eventos que ela possa participar. Expectativa: Pedro espera que as informa\u00e7\u00f5es sobre os eventos sejam claros para que n\u00e7ao coloque em risco o entertenimento de sua irm\u00e3. Requisitos: Espera que em sua navega\u00e7\u00e3o ele j\u00e1 possa ver somente pela imagem do evento se tal evento \u00e9 apropriado para sua irm\u00e3 ou n\u00e3o, por isso prioriza requisitos como faixa et\u00e1ria, local e hor\u00e1rio do evento. Tarefas: Pedro tem facilidade com tecnologias pois passa a maior parte do tempo em seu computador estudando. Periodicamente Pedro procura eventos para sua irm\u00e3 mais nova, portanto sempre \u00e9 guiado pelas imagens dos eventos, se s\u00e3o infantis ou n\u00e3o. <p><p>Fonte: Geovanna Maciel.</p></p> <p><p>Tabela 5 - Antipersona Jair Berto Boulos</p></p> <p>Figura 5- Antipersona Jair Berto Boulos</p>Fonte: Elaborada por Geovanna Maciel (2023).5 Nome: Jair Berto Boulos Status: Antipersona. G\u00eanero: Masculino. Idade: 47 anos. Profiss\u00e3o: Jair \u00e9 um militar, atualmente \u00e9 Tenente na 11\u00aa Regi\u00e3o Militar de Bras\u00edlia. Escolaridade: \u00c9 formado em direito pela UDF (Univerdidade do Distrito Federal). Habilidades e Experi\u00eancias: Ele n\u00e3o tem tanto h\u00e1bito com tecnlogias pois passa a maior parte do seu tempo trabalhando no ex\u00e9rcito. Por residir no SMU, passa a maior parte do tempo com seus colegas de servi\u00e7o jogando cartas e praticando ca\u00e7a aos fins de semana. Portanto, contato m\u00ednimo com tecnlogias. Relacionamento: Tem duas filhas, uma de 18 anos e outra de 15. \u00c9 um homem conservador que passa a maior parte do tempo com suas filhas e esposa. Tomando tempo para seus amigos aos fins de semana ou ap\u00f3s o turno de trabalho. Objetivo: Jair raramente sai de casa, muito menos pra eventos com muitas pessoas como shows, pe\u00e7as teatrais e etc. Mas baixou o app Bilheteria Digital para sua filha que queria ir em um evento que s\u00f3 aconteceria nele, ent\u00e3o seu objetivo era achar o evento e comprar o ingresso, logo em seguida desinstalaria o app. Expectativa: Ele espera que o evento esteja logo \u00e0 frente para que ele n\u00e3o tenha muitas dificuldades para encontr\u00e1-lo. Requisitos: Jair espera que o aplicativo possa ser eficiente e seguro para realizar a compra e logo se livrar dele. Tarefas: Ele costuma acordar cedo pela manh\u00e3, faz sua corrida matinal e vai trabalhar, ap\u00f3s o mesmo ele passa um tempo com sua fam\u00edlia antes de ir assistir \u00e0 TV at\u00e9 a hora de dormir. Jair por sua rotina atarefada e pacata, n\u00e3o utilizou o app mais do que uma vez. Pois ap\u00f3s a compra do ingresso de sua filha, abandonou o uso do app pois cumpriu com sua finalidade. <p><p>Fonte: Geovanna Maciel.</p></p>"},{"location":"elicitacao/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARROS, Philipe de Sousa. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Grasshopper/elicitacao/perfil-do-usuario/. Acesso em: 25 abr. 2023.</p> <p>FERREIRA, A. L. H. et al. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-MEI/Elicitacao/perfil/. Acesso em: 25 abr. 2023.</p> <p>MACHADO, M. et al. Personas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/elicitacao/personas/. Acesso em: 25 abr. 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique e Rafael Ferreira Geovanna Maciel <code>1.1</code> 27/04/2023 Adici\u00e7\u00e3o da persona Roberta do Santos. Rafael Ferreira Matheus Henrique <code>1.2</code> 28/04/2023 Adici\u00e7\u00e3o da persona Jos\u00e9 da Silva. Matheus Henrique Rafael Ferreira <code>1.3</code> 28/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e ajustes no estilo. Matheus Henrique e Rafael Ferreira Geovanna Maciel <code>1.4</code> 29/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Lara, Pedro e Jair Geovanna Maciel Matheus Henrique <code>1.5</code> 30/04/2023 Ajustes nos textos Matheus Henrique Geovanna Maciel <ol> <li> <p>Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. Acesso em: 27 de abr. de 2023.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/. Acesso em: 28 de abr. de 2023.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/. Acesso em: 29 de abr. de 2023.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/. Acesso em: 29 de abr. de 2023.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/. Acesso em: 29 de abr. de 2023.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/","title":"Requisitos Elicitados","text":""},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa p\u00e1gina reune todos os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais elicitados usando as t\u00e9cnicas de introspec\u00e7\u00e3o, question\u00e1rio, brainstorming e observa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As tabelas 1 e 2 apresentadas s\u00e3o dos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, sendo que cada linha cont\u00e9m um ID, sua respectiva descri\u00e7\u00e3o, um hyperlink de rastreabilidade que direciona \u00e0 p\u00e1gina da(s) t\u00e9cnica(s) que elicitou o requisit\u00e3o em quest\u00e3o e se ele foi implementado ou n\u00e3o.</p> <p>A legenda para cada sigla \u00e9 a seguinte:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>ISx: Requisito n\u00bax elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o</li> <li>Qx: Requisito n\u00bax elicitado pelo Question\u00e1rio</li> <li>BSx: Requisito n\u00bax elicitado pelo Brainstorming</li> <li>OBSx: Requisito n\u00bax elicitado pela Observa\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos funcionais","text":"<p>Tabela 1 - Requisitos funcionais</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade Implementa\u00e7\u00e3o RF01 O aplicativo filtra os eventos por Estado e por Munic\u00edpio. IS01, BS08, OBS01 N\u00e3o RF02 O aplicativo filtra os eventos por data e por hor\u00e1rio. IS02, Q03 N\u00e3o RF03 O aplicativo filtra os eventos por idade m\u00ednima de entrada. IS03, Q02 N\u00e3o RF04 O aplicativo permite realizar a compra do ingresso. IS04, BS03, OBS10 Sim RF05 O aplicativo permite o cadastro e o login do usu\u00e1rio. IS05, BS01, BS02 Sim RF06 O aplicativo permite excluir cadastro. IS06 Sim RF07 O aplicativo permite cadastrar m\u00e9todos de pagamento. IS07, Q08, BS15 Sim RF08 O aplicativo permite cancelar compras. IS08, Q09, OBS12 Sim RF09 O aplicativo possui um mecanismo de busca. IS09, Q01, BS04, OBS02 Sim RF10 O aplicativo filtra eventos por categorias. Q04 N\u00e3o RF11 O aplicativo da sugest\u00f5es de eventos com base no hist\u00f3rico de buscas do usu\u00e1rio. Q05, BS11 N\u00e3o RF12 O aplicativo tem palavras-chave ou tags associadas a eventos para facilitar a busca. Q06 N\u00e3o RF13 O aplicativo notifica usu\u00e1rio sobre eventos, quando permitido. Q07, BS06 N\u00e3o RF14 O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de filtrar eventos BS05 Sim RF15 O usu\u00e1rio pode salvar os dados do cart\u00e3o no app BS07 Sim RF16 O usu\u00e1rio pode fornecer sua localiza\u00e7\u00e3o BS09 Sim RF17 O usu\u00e1rio pode acessar o calend\u00e1rio de eventos BS10 Sim RF18 O usu\u00e1rio pode responder a pesquisa de perfil sobre seus gostos BS12 N\u00e3o RF19 O usu\u00e1rio consegue acessar as informa\u00e7\u00f5es do evento BS13 Sim RF20 O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de acessar as atra\u00e7\u00f5es do evento BS14 Sim RF21 O usu\u00e1rio possui acesso a pr\u00e9-venda BS16 Sim RF22 O usu\u00e1rio recebe a c\u00f3pia do ingresso por e-mail BS17 Sim RF23 O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de conectar uma carteira digital BS18 N\u00e3o RF24 O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de mudar o idioma do app BS19 N\u00e3o RF25 O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de aumentar a fonte BS20 N\u00e3o RF26 O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de dar zoom BS21 N\u00e3o RF27 O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de acessar a assistente virtual BS22 N\u00e3o RF28 O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de compartilhar o evento BS23, OBS03 Sim RF29 O aplicativo permite escolher a quantidade de ingressos que o usu\u00e1rio deseja comprar. OBS04 Sim RF30 O aplicativo permite selecionar as poltronas para pessoas idosas, crian\u00e7as, obesas ou com defici\u00eancia, caso as tenha. OBS05 Sim RF31 O aplicativo permite selecionar as poltronas especiais. OBS06 Sim RF32 Na sele\u00e7\u00e3o de ingresso, o aplicativo permite adicionar um cupom de desconto. OBS07 Sim RF33 Caso o local disponibilize, o aplicativo disponibiliza uma vis\u00e3o pr\u00e9via da poltrona. OBS08 Sim RF34 O aplicativo permite a doa\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio para funda\u00e7\u00f5es OBS09 Sim RF35 O aplicativo possui uma fun\u00e7\u00e3o para entrar em contato com o suporte. OBS11 Sim RF36 O aplicativo permite ao usu\u00e1rio alterar seus dados. OBS13 Sim RF37 O aplicativo possui uma fun\u00e7\u00e3o que auxilia na recupera\u00e7\u00e3o da conta do usu\u00e1rio. OBS14 Sim <p><p>Fonte: Sidney Fernando"},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos n\u00e3o funcionais","text":"<p>Tabela 2 - Requisitos N\u00e3o Funcionais</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade Implementa\u00e7\u00e3o RNF01 O app deve encriptar as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. Q10, BS31 Sim RNF02 O app deve fornecer eventos direcionados. IS10, Q11, BS35, BS36, OBS22 N\u00e3o RNF03 O app deve disponibilizar todas as informa\u00e7\u00f5es do evento em uma p\u00e1gina. IS11, BS25, BS26, BS27, BS28, BS29, BS30, OBS15, OBS16 N\u00e3o RNF04 A compra deve ser feita em no m\u00e1ximo 5 p\u00e1ginas. IS13, IS16, Q14, OBS17, OBS18, IS14 N\u00e3o RNF05 O app deve permitir a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sem uma intera\u00e7\u00e3o com um humano. IS12, Q15, Q16, OBS19, BS33, BS34 Sim RNF06 O app deve permitir o cadastro e login em uma tela separada. IS15 Sim RNF07 O app n\u00e3o deve ter tempo de resposta superior a 200 ms. Q12 N\u00e3o RNF08 O app deve permitir a filtragem dos eventos cadastrados no banco de dados. Q13 N\u00e3o RNF09 O app deve mostrar as informa\u00e7\u00f5es de compras do usu\u00e1rio em uma \u00fanica tela. BS32, OBS21 Sim RNF10 O app deve permitir o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio em at\u00e9 3 cliques. OBS20 Sim <p><p>Fonte: Matheus Henrique"},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina com os requisitos funcionais Sidney Fernando Matheus Henrique 1.1 06/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o funcionais Matheus Henrique Sidney Fernando"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100/","title":"$100","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/100/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado que a prioriza\u00e7\u00e3o se trata de alocar recursos limitados a fim de alcan\u00e7ar um investimento rent\u00e1vel, a t\u00e9cnica $100 visa ao entendimento da proemin\u00eancia dos requisitos por meio de uma analogia da qual utiliza o dinheiro para realizar tal compara\u00e7\u00e3o. No caso, fez-se a prioriza\u00e7\u00e3o somente dos requisitos funcionais para facilitar a prioriza\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O usu\u00e1rio em quest\u00e3o foi escolhido por exercer a profiss\u00e3o de barman em eventos de mesma natureza dos que s\u00e3o publicados na Bilheteria Digital. Portanto, o participante em quest\u00e3o tem um conhecimento pr\u00e1tico do que as pessoas procuram ter ci\u00eancia no que tange \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, quando v\u00e3o participar de um evento.</p> <p><p>Tabela 1: Participantes.</p></p> <p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Arthur de Melo Mediador  Jo\u00e3o Victor Usu\u00e1rio <p></p> <p><p>Fonte: Arthur de Melo.</p></p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o, realizou-se uma reuni\u00e3o via Discord entre os dois participantes, apresentados na Tabela 1,  Jo\u00e3o Victor e Arthur de Melo. Em tal reuni\u00e3o, realizada no dia 29/04/2023 \u00e0s 18:05 e com dura\u00e7\u00e3o de 25 minutos, o mediador explicou sobre o m\u00e9todo para o usu\u00e1rio e pediu para que ele classificasse os requisitos funcionais levantados pelas t\u00e9cnicas de Observa\u00e7\u00e3o e de Introspec\u00e7\u00e3o em quantias de dinheiro, baseados em sua import\u00e2ncia, sendo 2 o menor valor poss\u00edvel e 20 o maior valor. O mediador tamb\u00e9m fez o mesmo procedimento. Ap\u00f3s isso, avaliou-se a quantia exigida por cada um e se realizou o balanceamento dos pre\u00e7os.</p> <p>Ao findar a etapa anterior, planejou-se um aplicativo de at\u00e9 100 d\u00f3lares, de mandeira individual, com os requisitos que julgados como primordiais ou interessantes para um lan\u00e7amento inicial. Por fim, realizou-se uma avalia\u00e7\u00e3o final da classifica\u00e7\u00e3o com um rebalanceamento com base nos que foram escolhidos por cada um dos participantes. O consentimento, que foi realizado de forma oral, para a disponibiliza\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o foi realizado aos 25min e 07s do v\u00eddeo.</p> <p>Clique aqui para acessar a reuni\u00e3o completa</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100/#requisitos-priorizados","title":"Requisitos priorizados","text":"<p>Legenda da Tabela 2:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>OBSx: Requisito n\u00bax elicitado pela observa\u00e7\u00e3o.</li> <li>ISx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100/#funcionais","title":"Funcionais","text":"<p>A Tabela 2 demonstra a vers\u00e3o final dos requisitos funcionais avaliados conforme a metodologia e os classifica de $2 at\u00e9 $20, baseado em sua import\u00e2ncia.</p> <p><p>Tabela 2: Requisitos Funcionais.</p></p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Pre\u00e7o RF01 O aplicativo filtra os eventos por Estado e por Munic\u00edpio. IS01 $13 RF02 O aplicativo filtra os eventos por data e por hor\u00e1rio. IS02 $6 RF03 O aplicativo filtra os eventos por idade m\u00ednima de entrada. IS03 $9 RF04 O aplicativo permite realizar a compra do ingresso. IS04 $20 RF05 O aplicativo permite o cadastro e o login do usu\u00e1rio. IS05 $20 RF06 O aplicativo permite excluir cadastro. IS06 $2 RF07 O aplicativo permite cadastrar m\u00e9todos de pagamento. IS07 $6 RF08 O aplicativo permite cancelar compras. IS08 $9 RF09 O aplicativo possui um mecanismo de busca. IS09 $20 RF10 O aplicativo permite compartilhar o evento por meio das redes sociais. OBS03 $2 RF11 O aplicativo permite selecionar as poltronas para pessoas idosas, crian\u00e7as, obesas ou com defici\u00eancia, caso as tenha. OBS05 $8 RF12 O aplicativo permite selecionar as poltronas especiais. OBS06 $8 RF13 O aplicativo permite a doa\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio para funda\u00e7\u00f5es. OBS09 $6 RF14 O aplicativo permite escolher a quantidade de ingressos que o usu\u00e1rio deseja comprar. OBS04 $8 RF15 Caso o local disponibilize, o aplicativo disponibiliza uma vis\u00e3o pr\u00e9via da poltrona. OBS08 $12 RF16 O aplicativo possui uma fun\u00e7\u00e3o para entrar em contato com o suporte. OBS11 $15 RF17 O aplicativo permite ao usu\u00e1rio alterar seus dados. OBS13 $6 RF18 O aplicativo possui uma fun\u00e7\u00e3o que auxilia na recupera\u00e7\u00e3o da conta do usu\u00e1rio. OBS14 $14 <p></p> <p><p>Fonte: Arthur de Melo.</p></p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523072/mod_resource/content/2/PriorizaA\u0303\u00a7A\u0303\u00a3o%20de%20Req.pdf&gt;. Acesso em: 29/04/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/04/2023 Introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Arthur de Melo Geovanna Maciel 1.1 29/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o das tabelas e do v\u00eddeo Arthur de Melo Sidney Fernando"},{"location":"elicitacao/priorizacao/firstThingsfirst/","title":"First Things First","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/firstThingsfirst/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica First Things First 1 (FTF) enfatiza a necessidade de avaliar cuidadosamente os custos e benef\u00edcios de cada requisito de um software, bem como as implica\u00e7\u00f5es que cada um ter\u00e1 na sua arquitetura. \u00c9 importante tamb\u00e9m garantir que os requisitos estejam alinhados com as regras de neg\u00f3cios e que o risco t\u00e9cnico associado a cada requisito seja considerado. Em resumo, a t\u00e9cnica destaca a import\u00e2ncia de priorizar os requisitos de forma criteriosa e estrat\u00e9gica, a fim de maximizar os benef\u00edcios e minimizar os riscos e custos envolvidos no desenvolvimento do software.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/firstThingsfirst/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As pessoas que participaram da elabora\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica est\u00e3o descritas abaixo e listadas na tabela 1:</p> <ul> <li>Mediador: Respons\u00e1vel por apresentar os requisitos listados</li> <li>Cliente: Respons\u00e1vel por classificar benef\u00edcios e penalidades na implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito.</li> <li>Desenvolvedor: Respons\u00e1vel por identificar custos e riscos na implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito.</li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Participantes.</p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Rafael Ferreira Mediador Felipe Costa Usu\u00e1rio Matheus Henrique Desenvolvedor Sidney Fernando Mediador <p>Fonte: Elaborada por Sidney Fernando.</p> <p></p> <p>Duas reuni\u00f5es foram realizadas na plataforma Microsoft Teams:</p> <ul> <li>Entre o desenvolvedor e o mediador, na data de 29/04/2023 \u00e0s 20h. V\u00eddeo da entrevista com o desenvolvedor</li> <li>Entre o cliente e o mediador, na data de 29/04/2023 \u00e0s 20:30. V\u00eddeo da entrevista com o cliente</li> </ul> <p>A t\u00e9cnica foi elaborada da seguinte forma:</p> <ol> <li>Listar todos os requisitos elicitados e retirar aqueles que s\u00e3o logicamente ligados (se X depende de Y, ent\u00e3o apenas \u00e9 X \u00e9 listado).</li> <li>Para cada requisito, o cliente deve estimar de 1 a 9 o benef\u00edcio agregado, sendo que 1 indica pouco benef\u00edcio e 9 \u00e9 o maior benef\u00edcio poss\u00edvel, e a penalidade da n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o, sendo que 1 significa que n\u00e3o h\u00e1 penalidade e 9 indica uma penalidade muito s\u00e9ria. O valor total \u00e9 calculado da seguinte forma:  <p><code>valor total = (benef\u00edcio * peso) + (penalidade * peso)</code></p></li> <li>Para cada requisito, o desenvolvedor deve estimar de 1 a 9 o custo de implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito, sendo 1 o custo mais baixo e 9 \u00e9 o mais alto, levando em considera\u00e7\u00e3o a complexidade, a interface necess\u00e1ria, a capacidade de reutiliza\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo e os testes.</li> <li>Os desenvolvedores tamb\u00e9m estimam o grau relativo de riscos associados com o recurso em uma escala de 1 a 9, sendo que 1 significa grande facilidade na implementa\u00e7\u00e3o e 9 indica preocupa\u00e7\u00f5es s\u00e9rias sobre viabilidade, disponibilidade de equipe ou mesmo falta de experi\u00eancia com novas ferramentas ou tecnologias.</li> <li>Ent\u00e3o \u00e9 feito o c\u00e1lculo de prioridade para cada requisito da seguinte forma: <p><code>prioridade = valor(%)/(custo(%) * peso do custo + risco(%) * peso do risco)</code></p></li> <li>A tabela deve ser ordenada de acordo com a ordem decrescente de prioridade, sendo os requisitos do topo da lista os mais equilibrados em termos de valor, custo e risco. Tendo isso em mente, tais requisitos devem ser priorizados.</li> </ol>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/firstThingsfirst/#resultado-de-priorizacao","title":"Resultado de Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na Tabela 2 \u00e9 poss\u00edvel ver os resultados ordenada de acordo com a ordem decrescente de prioridade, sendo os requisitos do topo da lista os mais equilibrados em termos de valor, custo e risco. Nas Tabelas 3 e 4 est\u00e3o os ID's dos requisitos presentes na tabela de resultados e sua respectiva descri\u00e7\u00e3o.</p> <p>Peso relativo:</p> <ul> <li>Benef\u00edcio: 2</li> <li>Penalidade: 1</li> <li>Custo: 1</li> <li>Risco: 0,5</li> </ul> <p> <p>Tabela 2 - Tabela de resultado da prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos.</p> Funcionalidade Benef\u00edcioRelativo PenalidadeRelativa Valortotal Valor(%) CustoRelativo Custo% RiscoRelativo Risco% Prioridade BS24 9 9 27 4,53 1 1,35 1 1,16 2,344 IS16 9 9 27 4,53 1 1,35 1 1,16 2,344 IS11 8 8 24 4,03 1 1,35 1 1,16 2,083 Q14 7 7 21 3,52 1 1,35 1 1,16 1,823 BS13 9 9 27 4,53 1 1,35 3 3,49 1,463 BS19 5 5 15 2,52 1 1,35 1 1,16 1,302 IS08 9 9 27 4,53 2 2,70 2 2,33 1,172 IS13 9 9 27 4,53 2 2,70 2 2,33 1,172 IS15 9 9 27 4,53 2 2,70 2 2,33 1,172 Q13 8 8 24 4,03 2 2,70 2 2,33 1,042 IS06 9 7 25 4,19 2 2,70 4 4,65 0,834 IS05 9 9 27 4,53 2 2,70 6 6,98 0,732 Q15 8 8 24 4,03 3 4,05 3 3,49 0,694 Q07 5 5 15 2,52 2 2,70 2 2,33 0,651 Q11 7 7 21 3,52 3 4,05 3 3,49 0,608 IS09 9 9 27 4,53 4 5,41 4 4,65 0,586 IS10 9 9 27 4,53 4 5,41 4 4,65 0,586 IS12 9 9 27 4,53 4 5,41 4 4,65 0,586 BS05 6 5 17 2,85 3 4,05 3 3,49 0,492 IS04 9 9 27 4,53 5 6,76 5 5,81 0,469 Q12 9 9 27 4,53 5 6,76 5 5,81 0,469 IS14 7 8 22 3,69 5 6,76 6 6,98 0,360 Q05 7 5 19 3,19 5 6,76 6 6,98 0,311 Q10 9 9 27 4,53 7 9,46 9 10,47 0,308 BS23 6 6 18 3,02 6 8,11 6 6,98 0,260 TOTAL 596 74 100 86 100 <p>Fonte - Autores.</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/firstThingsfirst/#descricao-dos-requisitos-funcionais","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos requisitos funcionais","text":"<p> <p>Tabela 3 - ID dos Requisitos funcionais e sua respectiva descri\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o IS04 O aplicativo permite realizar a compra do ingresso. IS05 O aplicativo permite o cadastro e o login do usu\u00e1rio. IS06 O aplicativo permite excluir cadastro. IS08 O aplicativo permite cancelar compras. IS09 O aplicativo possui um mecanismo de busca. Q05 O aplicativo da sugest\u00f5es de eventos com base no hist\u00f3rico de buscas do usu\u00e1rio. Q07 O aplicativo notifica usu\u00e1rio sobre eventos, quando permitido. BS05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar eventos BS13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar as informa\u00e7\u00f5es do evento BS19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de mudar o idioma do app BS23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a assistente virtual BS24 O usu\u00e1rio deve ser capaz de compartilhar o evento <p>Fonte: Autores.</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/firstThingsfirst/#descricao-dos-requisitos-nao-funcionais","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o funcionais","text":"<p> <p>Tabela 4 - ID dos Requisitos n\u00e3o-funcionais e sua respectiva descri\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o IS10 Deve possuir uma p\u00e1gina que explicita os eventos da regi\u00e3o selecionada. IS11 Todo evento disponibilizado na tela de busca deve aparecer a data, o local e o pre\u00e7o do ingresso. IS12 Deve possuir uma tela de d\u00favidas frequentes e uma central de ajuda. IS13 Deve possuir uma tela de aviso sobre o in\u00edcio/fim de venda de ingressos para um dado evento. IS14 Deve possuir espa\u00e7o para a solicita\u00e7\u00e3o de atendimento especial para idosos/deficientes durante o processo de compra de ingressos. IS15 Deve possuir uma tela para cadastro e login. IS16 Deve possuir uma \u00e1rea para os usu\u00e1rios reportarem erros de funcionamento do aplicativo. Q10 O aplicativo deve proteger os dados de cadastro e compra dos usu\u00e1rios. Q11 O aplicativo deve disponibilizar em sua interface eventos que s\u00e3o relevantes ao usu\u00e1rio. Q12 As notifica\u00e7\u00f5es do aplicativo devem ser fornecidas em tempo h\u00e1bil. Q13 O aplicativo deve ter palavras-chave ou tags associadas a eventos para facilitar a busca. Q14 O aplicativo dever\u00e1 permitir a compra de ingressos de maneira simples (em menos de tr\u00eas telas) Q15 O sistema deve ter uma alta taxa de solu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados a compra de ingressos <p>Fonte: Autores.</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/firstThingsfirst/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. FIRST things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/firstThingsfirst/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/04/2023 Defini\u00e7\u00e3o dos passos para realizar a t\u00e9nica FTF Sidney Fernando Rafael Ferreira <code>1.1</code> 29/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados e entrevista Sidney Fernando, Rafael Ferreira, Matheus Henrique Douglas Alves <code>1.2</code> 21/06/2023 Corrigido os erros ID4 e ID5 da verifica\u00e7\u00e3o. Rafael Ferreira Matheus Henrique"},{"location":"elicitacao/priorizacao/threeLvlScale/","title":"Three Level Scale","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/threeLvlScale/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale1 envolve a categoriza\u00e7\u00e3o dos requisitos em tr\u00eas categorias de acordo com sua prioridade relativa: alta, m\u00e9dia e baixa prioridade. Nesse projeto, essa t\u00e9cnica foi utilizada por um desenvolvedor e um usu\u00e1rio, com o primeiro servindo de mediador e guiando o segundo durante o processo.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/threeLvlScale/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A utilidade do m\u00e9todo depende de que as partes interessadas concordem sobre o que cada n\u00edvel de prioridade da escala signifique, sendo asssim, levamos em conta a urg\u00eancia e import\u00e2ncia de cada requisito para formar sua prioridade. Logo, as tr\u00eas categorias ficaram da seguinte forma:</p> <ul> <li>Alta prioridade: requisitos importantes e urgentes, devem estar implementados na release mais pr\u00f3xima.</li> <li>M\u00e9dia prioridade: requisitos importantes, mas n\u00e3o urgentes, logo podem esperar uma release mais distante.</li> <li>Baixa prioridade: requisitos nem importantes, nem urgentes, sua implementa\u00e7\u00e3o pode demorar muito tempo.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/threeLvlScale/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A usu\u00e1ria da Bilheteria Digital Ana Luiza foi convidada para participar do presente m\u00e9todo de prioriza\u00e7\u00e3o, informada dos fins de pesquisa deste e concordou com o uso das informa\u00e7\u00f5es no projeto. Na data de 30/04/2023, das 9h \u00e0s 9:30, foi realizada uma reuni\u00e3o online entre a usu\u00e1ria e o desenvolvedor Douglas Alves, na qual toda a din\u00e2mica do Three Level Scale foi explicada e a usu\u00e1ria categorizou os requisitos de acordo com sua vis\u00e3o. As tabelas 1 e 2 apresentam os resultados dessa prioriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/threeLvlScale/#requisitos-priorizados","title":"Requisitos priorizados","text":"<p>Legenda das tabelas: </p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>OBSx: Requisito n\u00bax elicitado pela observa\u00e7\u00e3o.</li> <li>ISx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</li> <li>BSx: Requisito n\u00bax elicitado pelo brainstorm.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/threeLvlScale/#funcionais","title":"Funcionais","text":"<p><p>Tabela 1: Requisitos Funcionais.</p></p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Prioridade RF01 O usu\u00e1rio deve poder realizar cadastro BS01/IS05 Alta RF02 O usu\u00e1rio deve poder realizar login BS02/IS05 Alta RF03 O usu\u00e1rio deve poder comprar ingressos dentro do app BS03/IS04/OBS10 Alta RF04 O usu\u00e1rio deve poder buscar eventos BS04/IS09/OBS02/Q01 Alta RF05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar eventos BS05 Alta RF06 O usu\u00e1rio deve acessar as notifica\u00e7\u00f5es sobre os eventos BS06 Alta RF07 O usu\u00e1rio deve salvar os dados do cart\u00e3o no app BS07 Media RF08 O usu\u00e1rio deve poder filtrar as cidades que desejar BS08/IS01/OBS01 Alta RF09 O usu\u00e1rio deve fornecer sua localiza\u00e7\u00e3o BS09 Alta RF10 O usu\u00e1rio deve poder acessar o calend\u00e1rio de eventos BS10 Alta RF11 O usu\u00e1rio deve poder acessar os eventos a gostos de acordo com o perfil do usu\u00e1rio BS11 Alta RF12 O usu\u00e1rio deve poder responder a pesquisa de perfil sobre seus gostos BS12 Media RF13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar as informa\u00e7\u00f5es do evento BS13 Alta RF14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar as atra\u00e7\u00f5es do evento BS14 Alta RF15 O usu\u00e1rio deve poder realizar pagamento com de v\u00e1rias formas BS15/IS07/Q08 Alta RF16 O usu\u00e1rio deve ter acesso a pr\u00e9-venda BS16 Alta RF17 O usu\u00e1rio deve receber a c\u00f3pia do ingresso por e-mail BS17 Alta RF18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de conectar uma carteira digital BS18 Media RF19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de mudar o idioma do app BS19 Alta RF20 O usu\u00e1rio deve ser capaz de aumentar a fonte BS21 Baixa RF21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de dar zoom BS22 Alta RF22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a assistente virtual BS23 Media RF23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de compartilhar o evento BS24/OBS03 Baixa RF24 O aplicativo filtra os eventos por data e por hor\u00e1rio. IS02/Q03 Media RF25 O aplicativo filtra os eventos por idade m\u00ednima de entrada. IS03/Q02 Media RF26 O aplicativo permite excluir cadastro. IS06 Media RF27 O aplicativo permite cancelar compras. IS08/OBS12/Q09 Alta RF28 O aplicativo permite escolher a quantidade de ingressos que o usu\u00e1rio deseja comprar. OBS04 Alta RF29 O aplicativo permite selecionar as poltronas para pessoas idosas, crian\u00e7as, obesas ou com defici\u00eancia, caso as tenha. OBS05 Alta RF30 O aplicativo permite selecionar as poltronas especiais. OBS06 Alta RF31 Na sele\u00e7\u00e3o de ingresso, o aplicativo permite adicionar um cupom de desconto. OBS07 Alta RF32 Caso o local disponibilize, o aplicativo disponibiliza uma vis\u00e3o pr\u00e9via da poltrona. OBS08 Alta RF33 O aplicativo permite a doa\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio para funda\u00e7\u00f5es. OBS09 Media RF34 O aplicativo possui uma fun\u00e7\u00e3o para entrar em contato com o suporte. OBS11 Alta RF35 O aplicativo permite ao usu\u00e1rio alterar seus dados. OBS13 Alta RF36 O aplicativo possui uma fun\u00e7\u00e3o que auxilia na recupera\u00e7\u00e3o da conta do usu\u00e1rio. OBS14 Alta RF37 O aplicativo filtra eventos por categorias. Q04 Alta RF38 O aplicativo da sugest\u00f5es de eventos com base no hist\u00f3rico de buscas do usu\u00e1rio. Q05 Media RF39 O aplicativo tem palavras-chave ou tags associadas a eventos para facilitar a busca. Q06 Alta RF40 O aplicativo notifica usu\u00e1rio sobre eventos, quando permitido Q07 Media <p></p> <p><p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/threeLvlScale/#nao-funcionais","title":"N\u00e3o Funcionais","text":"<p><p>Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais.</p></p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Prioridade RNF01 O app deve exibir a dura\u00e7\u00e3o do evento BS25 Alta RNF02 O app deve exibir a quantidade de assentos dispon\u00edveis BS26 Alta RNF03 O app deve exibir a capacidade do evento BS27 Alta RNF04 O deve exibir a faixa et\u00e1ria do evento BS28 Alta RNF05 O app exibir a data do evento BS29 Alta RNF06 O app deve exibir a porcentagem de ingressos comprados BS30 Baixa RNF07 O app deve fornecer seguran\u00e7a na compra do usu\u00e1rio BS31 Alta RNF08 O app deve ter a aba \"Meus Ingressos\" BS32 Alta RNF09 O app deve ter a aba \"FAQ\" BS33/IS12/OBS19/Q15 Media RNF10 O app deve exibir um e-mail para contato BS34 Alta RNF11 O app deve exibir sugest\u00f5es de eventos de acordo com os gostos do usu\u00e1rio BS35/Q11 Media RNF12 O app deve salvar a a localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio BS36 Media RNF13 Deve possuir uma p\u00e1gina que explicita os eventos da regi\u00e3o selecionada. IS10/OBS15 Alta RNF14 Todo evento disponibilizado na tela de busca deve aparecer a data, o local e o pre\u00e7o do ingresso. IS11/OBS16 Alta RNF15 Deve possuir uma tela de aviso sobre o in\u00edcio/fim de venda de ingressos para um dado evento. IS13 Alta RNF16 Deve possuir espa\u00e7o para a solicita\u00e7\u00e3o de atendimento especial para idosos/deficientes durante o processo de compra de ingressos. IS14 Alta RNF17 Deve possuir uma tela para cadastro e login. IS15 Alta RNF18 Deve possuir uma \u00e1rea para os usu\u00e1rios reportarem erros de funcionamento do aplicativo. IS16 Alta RNF19 Deve apresentar uma tela de confirma\u00e7\u00e3o da poltrona selecionada. OBS17 Alta RNF20 Deve apresentar uma p\u00e1gina de confirma\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do pedido. OBS18 Alta RNF21 Deve apresentar uma tela com os dados da conta. OBS20 Media RNF22 Deve apresentar uma p\u00e1gina com o hist\u00f3rico de pedidos do usu\u00e1rio. OBS21 Alta RNF23 Deve apresentar uma tela com as regi\u00f5es para filtrar os eventos OBS22 Alta RNF24 O aplicativo deve proteger os dados de cadastro e compra dos usu\u00e1rios. Q10 Alta RNF25 As notifica\u00e7\u00f5es do aplicativo devem ser fornecidas em tempo h\u00e1bil. Q12 Alta RNF26 O aplicativo deve ter palavras-chave ou tags associadas a eventos para facilitar a busca. Q13 Alta RNF27 O aplicativo dever\u00e1 permitir a compra de ingressos de maneira simples (em menos de tr\u00eas telas) Q14 Alta RNF28 O sistema deve ter uma alta taxa de solu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados a compra de ingressos Q16 Alta <p></p> <p><p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/threeLvlScale/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. FIRST things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/threeLvlScale/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 30/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Douglas Alves Geovanna Maciel"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Brainstorming \u00e9 uma t\u00e9cnica que fornece informa\u00e7\u00f5es sobre os tipos de conte\u00fado e caracter\u00edsticas que os usu\u00e1rios querem e desejam em um produto. Essa atividade pode ser utilizada para qualquer produto ou servi\u00e7o, e resulta numa lista priorizada de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. Em geral, essa t\u00e9cnica \u00e9 utilizada para elicitar requisitos e revelar novas caracter\u00edsticas que os usu\u00e1rios apreciariam em um produto. O Brainstorming fornece mais benef\u00edcios quando utilizado durante o est\u00e1gio conceitual do desenvolvimento do produto. Uma sess\u00e3o de brainstorming busca elicitar de forma bastante livre um conjunto grande e abrangente de opini\u00f5es dos participantes em torno de um tema. Os resultados dessa atividade podem alimentar diretamente as especifica\u00e7\u00f5es funcionais e a documenta\u00e7\u00e3o de design.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de brainstorming foi realizado via Discord pelos alunos Geovanna Maciel, na data de 28/04/2023 das 20:30 \u00e0s 21:40, que assumiu o papel de moderadora e Gabriel Campello, que assumiu o papel de secret\u00e1rio, como mostrado na Tabela 2. O processo contou com a participa\u00e7\u00e3o de 3 usu\u00e1rios, tamb\u00e9m mostrado na Tabela 2. Esses usu\u00e1rios foram submetidos h\u00e1 uma s\u00e9rie de perguntas visando extrair ideias, que pudessem ser utilizadas no processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos para o aplicativo da Bilheteria Digital. Seguindo o padr\u00e3o de uma sess\u00e3o de brainstorming, todas as ideias foram documentadas e ser\u00e3o utilizadas durante a fase de eleicita\u00e7\u00e3o de requisitos, al\u00e9m disso cada resposta est\u00e1 associada a seus respectivos elaboradores. Esse processo foi guiado por palavras-chave, que est\u00e3o dispon\u00edveis na Tabela 1.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#palavras-chave-usadas-na-sessao-de-brainstorming","title":"Palavras-chave usadas na sess\u00e3o de Brainstorming","text":"<p><p>Tabela 1: Palavras-chave.</p></p> <p> Palavra-chave Compra Disponibilidade Funcionalidades Informa\u00e7\u00f5es Experi\u00eancia <p></p> <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#participantes","title":"Participantes","text":"<p><p>Tabela 2: Participantes.</p></p> <p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Geovanna Maciel Mediadora Gabriel Campello Secret\u00e1rio  Andr\u00e9 Corr\u00eaa Usu\u00e1rio  Lucas Maciel Usu\u00e1rio  Leonardo Gon\u00e7alves  Usu\u00e1rio <p></p> <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#perguntas-respostas","title":"Perguntas / Respostas","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#qual-a-melhor-maneira-de-buscar-um-evento-dentro-de-um-app-de-compras-de-ingresso","title":"Qual a melhor maneira de buscar um evento dentro de um app de compras de ingresso?","text":"<p> Andr\u00e9 - Uma combin\u00e7\u00e3o entre busca direta, quando voc\u00ea sabe que evento est\u00e1 buscando e busca utilizando filtros, quando o objetivo da busca \u00e9 encontrar eventos de um certo tipo.</p> <p> Leonardo - Por meio de notifica\u00e7\u00f5es sobre um determinado evento selecionado, enviadas ao usu\u00e1rio pelo aplicativo.</p> <p> Lucas - Receber not\u00edcias sobre eventos, baseadas em filtros por gosto do usu\u00e1rio, para isso no momento de cadastro deve haver uma pesquisa de perfil.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#quais-sao-as-principais-funcionalidades-que-um-aplicativo-de-compra-de-ingressos-deve-ter","title":"Quais s\u00e3o as principais funcionalidades que um aplicativo de compra de ingressos deve ter?","text":"<p> Andr\u00e9 - Realizar compras dentro do aplicativo, calend\u00e1rio de eventos e tela de avisos sobre eventos futuros.</p> <p> Leonardo - Carteira contendo op\u00e7\u00f5es de pagamento selecionadas pelo usu\u00e1rio, filtro por localiza\u00e7\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o de compra.</p> <p> Lucas - Pedir localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, notifica\u00e7\u00f5es do evento comprado e central de ajuda.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#quais-informacoes-devem-ser-fornecidas-sobre-os-eventos","title":"Quais informa\u00e7\u00f5es devem ser fornecidas sobre os eventos?","text":"<p> Andr\u00e9 - Data, descri\u00e7\u00e3o, local, participantes e palavra-chave sobre o evento, a fim de indicar alguma caracter\u00edstica espec\u00edfica do evento.</p> <p> Leonardo - Dura\u00e7\u00e3o do e capacidade do evento.</p> <p>Lucas - Faixa et\u00e1ria dos eventos, localiza\u00e7\u00e3o e status do evento.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#como-o-aplicativo-pode-fornecer-informacoes-sobre-a-disponibilidade-de-ingressos-especialmente-para-eventos-que-esgotam-rapidamente","title":"Como o aplicativo pode fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre a disponibilidade de ingressos, especialmente para eventos que esgotam rapidamente?","text":"<p> Andr\u00e9 - Apresentar a porcentagem de ingressos comprados/restantes.</p> <p> Leonardo - Notificar data de in\u00edcio da venda e apresentar tempo limite de reserva de ingresso para o us\u00faario durante o processo de compra.</p> <p>Lucas - Manter a p\u00e1gina atualizada sobre a disponibilidade de ingressos.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#como-os-usuarios-podem-comprar-ingressos-para-um-evento","title":"Como os usu\u00e1rios podem comprar ingressos para um evento?","text":"<p> Andr\u00e9 - O aplicativo deve fornecer uma variedade de formas de pagamento para o usu\u00e1rio.</p> <p> Leonardo - Compras dispon\u00edveis em formas de pagamento alternativas: crypto moedas, pix e boleto.</p> <p>Lucas - O site deve disponibilizar uma p\u00e1gina de pr\u00e9-vendas, mesmo que o usu\u00e1rio tenha que pagar uma taxa extra.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#como-os-usuarios-podem-acessar-seus-ingressos-apos-a-compra","title":"Como os usu\u00e1rios podem acessar seus ingressos ap\u00f3s a compra?","text":"<p> Andr\u00e9 - C\u00f3pia do boleto via email, pdf ou qrcode e uma aba voltada para a apresenta\u00e7\u00e3o de ingressos comprados pelo usu\u00e1rio.</p> <p> Leonardo - Conectar o app com a carteira digital do usu\u00e1rio.</p> <p>Lucas - Baixar pdf pelo app.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#como-o-aplicativo-pode-fornecer-suporte-ao-cliente","title":"Como o aplicativo pode fornecer suporte ao cliente?","text":"<p> Andr\u00e9 - Uma \u00e1rea de FAQ e mediante a tutorial, pul\u00e1vel, durante o processo de compra.</p> <p> Leonardo - O app deve disponibilizar o email e o telefone para contato da empresa.</p> <p>Lucas - O app poderia ter um chat online onde os usu\u00e1rios poderiam se ajudar, t\u00e1mbem poderia ter uma assitente virtual durante a navega\u00e7\u00e3o no aplicativo.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#como-o-aplicativo-pode-fornecer-uma-experiencia-de-usuario-agradavel-e-facil-de-usar-com-design-intuitivo-e-navegacao-simplificada","title":"Como o aplicativo pode fornecer uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio agrad\u00e1vel e f\u00e1cil de usar, com design intuitivo e navega\u00e7\u00e3o simplificada?","text":"<p> Andr\u00e9 - Evitar excesso de informa\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina inicial, apresentar modo claro e escuro, forncer uma \u00e1rea bem documentada de acessibilidade para o p\u00fablico portador de defici\u00eancias e sugest\u00f5es de eventos seguindo o perfil do usu\u00e1rio.</p> <p> Leonardo - Realizar tarefas com o menor n\u00famero de cliques poss\u00edveis e possibilidade de mudan\u00e7a de idioma</p> <p>Lucas - Atualiza\u00e7\u00f5es de acordo com a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, possibilidade de aumentar a fonte, fun\u00e7\u00e3o de lupa e manter o estado da p\u00e1gina anterior.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":"<p>Ap\u00f3s a sess\u00e3o de brainstorming, foi poss\u00edvel fazer a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos funcionais listados na Tabela 3 e os requisitos n\u00e3o funcionais listados na Tabela 4.</p> <p>Legenda das Tabelas 3 e 4:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>BSx: Requisito n\u00bax elicitado pelo Brainstorming.</li> </ul> <p><p>Tabela 3: Requisitos funcionais.</p></p> <p>  ID Descri\u00e7\u00e3o C\u00f3digo BS01 O usu\u00e1rio deve poder realizar cadastro RF01 BS02 O usu\u00e1rio deve poder realizar login RF02 BS03 O usu\u00e1rio deve poder comprar ingressos dentro do app RF03 BS04 O usu\u00e1rio deve poder buscar eventos RF04 BS05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de filtrar eventos RF05 BS06 O usu\u00e1rio deve acessar as notifica\u00e7\u00f5es sobre os eventos RF06 BS07 O usu\u00e1rio deve salvar os dados do cart\u00e3o no app RF07 BS08 O usu\u00e1rio deve poder filtrar as cidades que desejar RF08 BS09 O usu\u00e1rio deve fornecer sua localiza\u00e7\u00e3o RF09 BS10 O usu\u00e1rio deve poder acessar o calend\u00e1rio de eventos RF10 BS11 O usu\u00e1rio deve poder acessar os eventos a gostos de acordo com o perfil do usu\u00e1rio RF11 BS12 O usu\u00e1rio deve poder responder a pesquisa de perfil sobre seus gostos RF12 BS13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar as informa\u00e7\u00f5es do evento RF13 BS14 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar as atra\u00e7\u00f5es do evento RF14 BS15 O usu\u00e1rio deve poder realizar pagamento com de v\u00e1rias formas RF15 BS16 O usu\u00e1rio deve ter acesso a pr\u00e9-venda RF16 BS17 O usu\u00e1rio deve receber a c\u00f3pia do ingresso por e-mail RF17 BS18 O usu\u00e1rio deve ser capaz de conectar uma carteira digital RF18 BS19 O usu\u00e1rio deve ser capaz de mudar o idioma do app RF19 BS21 O usu\u00e1rio deve ser capaz de aumentar a fonte RF20 BS22 O usu\u00e1rio deve ser capaz de dar zoom RF21 BS23 O usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar a assistente virtual RF22 BS24 O usu\u00e1rio deve ser capaz de compartilhar o evento RF23 <p></p> <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p> <p><p>Tabela 4: Requisitos n\u00e3o funcionais.</p></p> <p> ID Descri\u00e7\u00e3o C\u00f3digo BS25 O app deve exibir a dura\u00e7\u00e3o do evento RNF01 BS26 O app deve exibir a quantidade de assentos dispon\u00edveis RNF02 BS27 O app deve exibir a capacidade do evento RNF03 BS28 O deve exibir a faixa et\u00e1ria do evento RNF04 BS29 O app exibir a data do evento RNF05 BS30 O app deve exibir a porcentagem de ingressos comprados RNF06 BS31 O app deve forcener seguran\u00e7a na compra do usu\u00e1rio RNF07 BS32 O app deve ter a aba \"Meus Ingressos\" RNF08 BS33 O app deve ter a aba \"FAQ\" RNF09 BS34 O app deve exibir um e-mail para contato RNF10 BS35 O app deve exibir sugest\u00f5es de eventos de acordo com os gostos do usu\u00e1rio RNF11 BS36 O app deve salvar a a localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio RNF12 <p></p> <p><p>Fonte: Geovanna Maciel e Gabriel Campello.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2580553/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf&gt;. Acesso em: 26/04/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 28/04/2023 Introdu\u00e7\u00e3o e ideias iniciais Gabriel Campello Geovanna Maciel 1.1 29/04/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o Gabriel Campello Geovanna Maciel 1.2 29/04/2023 Adicionando os requisitos elicitados Geovanna Maciel Gabriel Campello"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que consiste em, por meio de uma an\u00e1lise pessoal e profunda, levantar o que \u00e9 indispens\u00e1vel para software de tal natureza. Sendo assim, o respons\u00e1vel por realizar essa estrat\u00e9gia deve devanear uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica na qual se realizaria uma determinada tarefa. Isso posto, os requisitos elicitados est\u00e3o demonstrados na Tabela 1 e na Tabela 2.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de introspec\u00e7\u00e3o foi realizado individualmente pelos alunos Arthur de Melo e Gabriel Campello. Ap\u00f3s esse desenvolvimento individual, os requisitos elicitados foram integrados em duas tabelas, Tabela 1 para Requisitos Funcionais e Tabela 2 para Requisitos N\u00e3o-Funcionais. No fim desse processo revisitamos o aplicativo escolhido pelo grupo e avaliamos se os requisitos elicitados estavam ou n\u00e3o presentes.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#arthur-de-melo","title":"Arthur de Melo","text":"<p>Para a execu\u00e7\u00e3o desse m\u00e9todo, imaginei-me em uma situa\u00e7\u00e3o na qual eu desejasse participar de um evento na minha cidade. Portanto, eu, enquanto usu\u00e1rio e sem visualizar o aplicativo, imaginei as fun\u00e7\u00f5es que seriam necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o dessa tarefa. Tamb\u00e9m mantive em mente as poss\u00edveis dificuldades enfrentadas e o que o aplicativo deveria ofertar para a solu\u00e7\u00e3o dessas.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#gabriel-campello","title":"Gabriel Campello","text":"<p>O processo de introspec\u00e7\u00e3o para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos consiste em imaginar-se na posi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio de certo produto sem vizualiz\u00e1-lo. Quando o processo de elicita\u00e7\u00e3o \u00e9 iniciado precisamos ter em mente quais requisitos (funcionais e n\u00e3o funcionais) o produto em quest\u00e3o deve apresentar. Tendo em vista que o produto escolhido para a disciplina trata-se de um aplicativo para compra de ingressos, imaginei-me como usu\u00e1rio, e tendo a no\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de aplicativos concorrentes, iniciei o exerc\u00edcio.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#funcionais","title":"Funcionais","text":"<p>Legenda das Tabelas 1 e 2:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>ISx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p><p>Tabela 1: Requisitos Funcionais.</p></p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o  ID Implementado RF01 O aplicativo filtra os eventos por Estado e por Munic\u00edpio. IS01 N\u00e3o RF02 O aplicativo filtra os eventos por data e por hor\u00e1rio. IS02 N\u00e3o RF03 O aplicativo filtra os eventos por idade m\u00ednima de entrada. IS03 N\u00e3o RF04 O aplicativo permite realizar a compra do ingresso. IS04 Sim RF05 O aplicativo permite o cadastro e o login do usu\u00e1rio. IS05 Sim RF06 O aplicativo permite excluir cadastro. IS06 Sim RF07 O aplicativo permite cadastrar m\u00e9todos de pagamento. IS07 N\u00e3o RF08 O aplicativo permite cancelar compras. IS08 Sim RF09 O aplicativo possui um mecanismo de busca. IS09 Sim <p></p> <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Gabriel Campello.</p></p> <p>Vale ressaltar que os requisitos RF01 e RF02, presentes na Tabela 1, est\u00e3o parcialmente implementados pelo aplicativo, dado que o aplicativo filtra somente por estado e por data. O que n\u00e3o inclui a filtragem por Munic\u00edpio e por hor\u00e1rio.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#nao-funcionais","title":"N\u00e3o funcionais","text":"<p><p>Tabela 2: Requisitos N\u00e3o-Funcionais.</p></p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Implementado RNF01 Deve possuir uma p\u00e1gina que explicita os eventos da regi\u00e3o selecionada. IS10 Sim RNF02 Todo evento disponibilizado na tela de busca deve aparecer a data, o local e o pre\u00e7o do ingresso. IS11 N\u00e3o RNF03 Deve possuir uma tela de d\u00favidas frequentes e uma central de ajuda. IS12 Sim RNF04 Deve possuir uma tela de aviso sobre o in\u00edcio/fim de venda de ingressos para um dado evento. IS13 N\u00e3o RNF05 Deve possuir espa\u00e7o para a solicita\u00e7\u00e3o de atendimento especial para idosos/deficientes durante o processo de compra de ingressos. IS14 N\u00e3o RNF06 Deve possuir uma tela para cadastro e login. IS15 Sim RNF07 Deve possuir uma \u00e1rea para os usu\u00e1rios reportarem erros de funcionamento do aplicativo. IS16 N\u00e3o <p></p> <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Gabriel Campello.</p></p> <p>Na Tabela 2, o requisito RNF02 \u00e9 marcado como n\u00e3o implementado, no entanto, esse requisito foi apenas parcialmente implementado pelo aplicativo, que disponibiliza somente a data e o local na p\u00e1gina de busca.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2580553/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf&gt;. Acesso em: 26/04/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 26/04/2023 Introdu\u00e7\u00e3o e requisitos iniciais Arthur de Melo Gabriel Campello 1.1 26/04/2023 Requisitos atualizados Gabriel Campello Arthur de Melo 1.2 27/04/2023 Metodologia usada e verifica\u00e7\u00e3o de requisitos Gabriel Campello Arthur de Melo 1.3 27/04/2023 Notas sobre alguns requisitos espec\u00edficos Arthur de Melo Matheus Henrique 1.4 29/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o das legendas Arthur de Melo Sidney Fernando"},{"location":"elicitacao/tecnicas/observacao/","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/observacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 uma abordagem importante para coletar informa\u00e7\u00f5es sobre os requisitos de software. Essa t\u00e9cnica envolve observar usu\u00e1rios, processos e sistemas em a\u00e7\u00e3o, com o objetivo de entender as necessidades e desejos dos usu\u00e1rios finais, bem como as limita\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es do ambiente em que o aplicativo ser\u00e1 utilizado. No entanto, essa t\u00e9cnica precisa de um usu\u00e1rio externo, o qual n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar. Dessa forma, o desenvolvedor Rafael Ferreira interpretou o papel da persona Pedro Matos.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/observacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os integrantes se reuniram no dia 29/04/2023 das 14:00 \u00e0s 15:00, com os participantes explicitados na Tabela 1, no ambiente Microsoft Teams com o objetivo de realizar uma Observa\u00e7\u00e3o Participativa, na qual cabe a interfer\u00eancia do Engenheiro de Software. Nessa, o observador ficou respons\u00e1vel de instruir quais a\u00e7\u00f5es o usu\u00e1rio precisa realizar no aplicativo da Bilheteria Digital. Durante a an\u00e1lise, o usu\u00e1rio compartilhou a tela do celular e o observador foi ditando os caminhos que ele gostaria de analisar. Os requisitos levantados est\u00e3o presentes nas Tabelas 2 e 3.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/observacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p><p>Tabela 1: Participantes.</p></p> <p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Arthur de Melo Observador Rafael Ferreira Representante da persona <p></p> <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/observacao/#link-para-a-gravacao-da-observacao","title":"Link para a grava\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o.","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/observacao/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":"<p>Legenda das Tabelas 2 e 3:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>OBSx: Requisito n\u00bax elicitado pela observa\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/observacao/#funcionais","title":"Funcionais","text":"<p><p>Tabela 2: Requisitos Funcionais.</p></p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o  ID Implementado RF01 O aplicativo filtra os eventos por Estado. OBS01 Sim RF02 O aplicativo permite a busca por eventos. OBS02 Sim RF03 O aplicativo permite compartilhar o evento por meio das redes sociais. OBS03 Sim RF04 O aplicativo permite escolher a quantidade de ingressos que o usu\u00e1rio deseja comprar. OBS04 Sim RF05 O aplicativo permite selecionar as poltronas para pessoas idosas, crian\u00e7as, obesas ou com defici\u00eancia, caso as tenha. OBS05 Sim RF06 O aplicativo permite selecionar as poltronas especiais. OBS06 Sim RF07 Na sele\u00e7\u00e3o de ingresso, o aplicativo permite adicionar um cupom de desconto. OBS07 Sim RF08 Caso o local do evento disponibilize, o aplicativo disponibiliza uma vis\u00e3o pr\u00e9via da poltrona. OBS08 Sim RF09 O aplicativo permite a doa\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio para funda\u00e7\u00f5es. OBS09 Sim RF10 O aplicativo permite a realiza\u00e7\u00e3o da compra dos ingressos. OBS10 Sim RF11 O aplicativo possui uma fun\u00e7\u00e3o para entrar em contato com o suporte. OBS11 Sim RF12 O aplicativo permite ao usu\u00e1rio cancelar o pedido. OBS12 Sim RF13 O aplicativo permite ao usu\u00e1rio alterar seus dados. OBS13 Sim RF14 O aplicativo possui uma fun\u00e7\u00e3o que auxilia na recupera\u00e7\u00e3o da conta do usu\u00e1rio. OBS14 Sim <p></p> <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/observacao/#nao-funcionais","title":"N\u00e3o funcionais","text":"<p><p>Tabela 3: Requisitos N\u00e3o-Funcionais.</p></p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Implementado RNF01 Deve possuir uma p\u00e1gina que explicita os eventos da regi\u00e3o selecionada. OBS15 Sim RNF02 Deve possuir, na p\u00e1gina do evento, uma descri\u00e7\u00e3o sobre o local, a qual possui data, hor\u00e1rio, valor e informa\u00e7\u00f5es sobre o evento. OBS16 Sim RNF03 Deve apresentar uma tela de confirma\u00e7\u00e3o da poltrona selecionada. OBS17 Sim RNF04 Deve apresentar uma p\u00e1gina de confirma\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do pedido. OBS18 Sim RNF05 Deve apresentar uma p\u00e1gina de suporte e de perguntas frequentes. OBS19 Sim RNF06 Deve apresentar uma tela com os dados da conta. OBS20 Sim RNF07 Deve apresentar uma p\u00e1gina com o hist\u00f3rico de pedidos do usu\u00e1rio. OBS21 Sim RNF08 Deve apresentar uma tela com as regi\u00f5es para filtrar os eventos. OBS22 Sim <p></p> <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/observacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2580553/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf&gt;. Acesso em: 29/04/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/observacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/04/2023 Documenta\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o Arthur de Melo e Rafael Ferreira Geovanna Maciel 1.1 29/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Arthur de Melo e Rafael Ferreira Geovanna Maciel 1.2 29/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o das legendas Arthur de Melo Sidney Fernando 1.3 29/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da aba de implementados Arthur de Melo Gabriel Campello"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um question\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que consiste na cria\u00e7\u00e3o de um conjunto de perguntas para coletar informa\u00e7\u00f5es sobre as necessidades e expectativas das partes interessadas em rela\u00e7\u00e3o a um sistema ou processo. \u00c9 uma forma r\u00e1pida e eficiente de coletar informa\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas de um grande n\u00famero de pessoas.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Essa p\u00e1gina apresenta os resultados da an\u00e1lise dos dados que o grupo coletou por meio de um question\u00e1rio online, no qual foi exposto previamente um termo de consentimento e preenchido pelos participantes antes de inicia-lo. O question\u00e1rio obteve 64 respostas no per\u00edodo em que ficou dispon\u00edvel (entre 24/04/23 e 28/04/23) e apresentava 13 perguntas, divididas em dois fluxos, a depender da resposta da pergunta da figura 1: um de pessoas que nunca utilizaram o aplicativo e outro de quem j\u00e1 o utilizou.</p> <p><p>Figura 1 - Pergunta n\u00ba 1 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#pessoas-que-nunca-utilizaram-o-aplicativo","title":"Pessoas que nunca utilizaram o aplicativo","text":"<p>Enunciadas nas figuras 2 e 3, essas perguntas tinham o objetivo de entender porque os usu\u00e1rio optam por n\u00e3o utilizar o aplicativo da Bilheteria Digital e se eles usam algum concorrente.</p> <p><p>Figura 2 - Pergunta n\u00ba 12 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores <p><p>Figura 3 - Pergunta n\u00ba 13 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#pessoas-que-ja-utilizaram-o-aplicativo","title":"Pessoas que j\u00e1 utilizaram o aplicativo","text":"<p>Enunciadas nas figuras de 4 a 13, essas perguntas tinham o objetivo de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre os usu\u00e1rios e analisa-las estatisticamente para elicitar requisitos.</p> <p><p>Figura 4 - Pergunta n\u00ba 2 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores <p><p>Figura 5 - Pergunta n\u00ba 3 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores <p><p>Figura 6 - Pergunta n\u00ba 4 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores <p><p>Figura 7 - Pergunta n\u00ba 5 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores <p><p>Figura 8 - Pergunta n\u00ba 6 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores <p><p>Figura 9 - Pergunta n\u00ba 7 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores <p><p>Figura 10 - Pergunta n\u00ba 8 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores <p><p>Figura 11 - Pergunta n\u00ba 9 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores <p><p>Figura 12 - Pergunta n\u00ba 10 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores <p><p>Figura 13 - Pergunta n\u00ba 11 do question\u00e1rio.</p></p> Fonte: Autores"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>Nas Tabelas 1 e 2 est\u00e3o disponibilizados os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais elicitados por meio do question\u00e1rio realizado com os usu\u00e1rios do aplicativo. Esses requisitos foram coletados e categorizados para melhor compreens\u00e3o e an\u00e1lise dos envolvidos no projeto. Atrav\u00e9s desse resultado, ser\u00e1 poss\u00edvel realizar a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos do aplicativo.</p> <p>Legenda:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>Qx: Requisito n\u00bax elicitado pelo question\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"<p><p>Tabela 1: Requisitos Funcionais.</p></p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Implementado RF01 O aplicativo possui um mecanismo de busca. Q01 Sim RF02 O aplicativo filtra eventos por faixa et\u00e1ria de p\u00fablico-alvo. Q02 N\u00e3o RF03 O aplicativo filtra eventos por data e por hor\u00e1rio. Q03 N\u00e3o RF04 O aplicativo filtra eventos por categorias. Q04 N\u00e3o RF05 O aplicativo da sugest\u00f5es de eventos com base no hist\u00f3rico de buscas do usu\u00e1rio. Q05 N\u00e3o RF06 O aplicativo tem palavras-chave ou tags associadas a eventos para facilitar a busca. Q06 N\u00e3o RF07 O aplicativo notifica usu\u00e1rio sobre eventos, quando permitido. Q07 N\u00e3o RF08 O aplicativo permite cadastrar m\u00e9todos de pagamento. Q08 Sim RF09 O aplicativo permite cancelar compras. Q09 Sim Fonte: Autores"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p><p>Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais.</p></p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Implementado RNF01 O aplicativo deve proteger os dados de cadastro e compra dos usu\u00e1rios. Q10 Sim RNF02 O aplicativo deve disponibilizar em sua interface eventos que s\u00e3o relevantes ao usu\u00e1rio. Q11 N\u00e3o RNF03 As notifica\u00e7\u00f5es do aplicativo devem ser fornecidas em tempo h\u00e1bil. Q12 N\u00e3o RNF04 O aplicativo deve ter palavras-chave ou tags associadas a eventos para facilitar a busca. Q13 N\u00e3o RNF05 O aplicativo dever\u00e1 permitir a compra de ingressos de maneira simples (em menos de tr\u00eas telas) Q14 Sim RNF06 O sistema deve ter uma alta taxa de solu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados a compra de ingressos Q16 Sim RFN07 O aplicativo deve possuir uma aba de d\u00favidas comuns. Q15 Sim Fonte: Autores"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>VAZQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. 1. ed. [S. l.]: Brasport, 2016.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Douglas Alves e Sidney Fernando Rafael Ferreira"},{"location":"modelagem/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"modelagem/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os cen\u00e1rios se apresentam como descri\u00e7\u00f5es detalhadas, geralmente em linguagem natural, de situa\u00e7\u00f5es ou eventos que envolvem determinados atores S\u00e3o \u00fateis para entender como os ambientes, sistemas e atores interagem entre si, al\u00e9m de fornecer uma vis\u00e3o de como o sistema deve funcionar em diversas situa\u00e7\u00f5es, seus comportamentos e fluxo. Os cen\u00e1rios produzidos est\u00e3o listados nas tabelas de 1 a 5.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-1","title":"Cen\u00e1rio 1","text":"<p> <p>Tabela 1: Filtar por categorias.</p> Cen\u00e1rio 1 Titulo Filtrar eventos por categoria. Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio encontre eventos dispon\u00edveis por categoria. Contexto <p>Local: Tela inicial do aplicativo.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 1 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Existirem eventos cadastrados para a categoria selecionada</p> Atores Usu\u00e1rio da Bilheteria Digital. Recursos <p>Internet.</p><p>Smartphone com a Bilheteria Digital instalada. </p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de filtrar eventos na tela inicial.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de filtrar eventos por categoria.</p> <p>O aplicativo exibe uma lista das categorias de eventos dspon\u00edveis.</p> <p>O aplicativo filtra os eventos dispon\u00edveis de acordo a categoria selecionada e o tipo de evento correspondente.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O usu\u00e1rio s\u00f3 pode filtrar os eventos por categorias em que h\u00e1 eventos cadastrados.</p> <p>O aplicativo deve fornecer uma lista de categorias dispon\u00edveis para sele\u00e7\u00e3o.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Erro de conex\u00e3o \u00e0 internet.</p> <p>Se n\u00e3o houver eventos cadastrados para a categoria selecionada, o aplicativo deve apresentar uma mensagem indicando que n\u00e3o h\u00e1 eventos dispon\u00edveis para aquela categoria</p> <p>Fonte: Gabriel Campello e Douglas Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-2","title":"Cen\u00e1rio 2","text":"<p> <p>Tabela 2: Filtar por data e hora.</p> Cen\u00e1rio 2 Titulo Filtrar eventos por data e hora de ocorr\u00eancia. Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio encontre eventos que ocorram em uma data e hora espec\u00edfica. Contexto <p>Local: Tela inicial do aplicativo.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 1 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio estar logado, os eventos terem informa\u00e7\u00f5es sobre data e hora de ocorr\u00eancia.</p> Atores Usu\u00e1rio da Bilheteria Digital. Recursos <p>Internet.</p><p>Smartphone com a Bilheteria Digital instalada. </p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de filtrar eventos na tela inicial.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Filtrar eventos por data e hora de ocorr\u00eancia\".</p> <p>O aplicativo apresenta uma tela de sele\u00e7\u00e3o de data e hora.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona a data e hora desejada para a ocorr\u00eancia dos eventos.</p> <p>O aplicativo filtra os eventos dispon\u00edveis de acordo com a data e hora de ocorr\u00eancia selecionada e apresenta a lista de eventos correspondentes.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O usu\u00e1rio s\u00f3 pode filtrar os eventos por data e hora de ocorr\u00eancia futura.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Erro de conex\u00e3o \u00e0 internet.</p> <p>Se n\u00e3o houver eventos cadastrados que ocorram na data e hora selecionada, o aplicativo deve apresentar uma mensagem indicando que n\u00e3o h\u00e1 eventos dispon\u00edveis naquela data e hora.</p> <p>Fonte: Gabriel Campello e Douglas Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-3","title":"Cen\u00e1rio 3","text":"<p> <p>Tabela 3: Filtar por idade m\u00ednima.</p> Cen\u00e1rio 3 Titulo Filtrar eventos por idade m\u00ednima de entrada. Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio encontre eventos que tenham uma idade m\u00ednima de entrada adequada. Contexto <p>Local: Tela inicial do aplicativo.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 1 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio estar logado, os eventos terem informa\u00e7\u00f5es sobre faixa et\u00e1ria cadastradas</p> Atores Usu\u00e1rio da Bilheteria Digital. Recursos <p>Internet.</p><p>Smartphone com a Bilheteria Digital instalada. </p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de filtrar eventos na tela inicial.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Filtrar eventos por idade m\u00ednima de entrada\" .</p> <p>O aplicativo apresenta uma lista de faixas et\u00e1rias para sele\u00e7\u00e3o.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona a faixa et\u00e1ria adequada para a idade m\u00ednima de entrada desejada.</p> <p>O aplicativo filtra os eventos dispon\u00edveis de acordo com a idade m\u00ednima de entrada selecionada e apresenta a lista de eventos correspondentes.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O usu\u00e1rio s\u00f3 pode filtrar os eventos por idade m\u00ednima de entrada adequada para sua faixa et\u00e1ria.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Erro de conex\u00e3o \u00e0 internet.</p> <p>Se n\u00e3o houver eventos cadastrados com a idade m\u00ednima de entrada adequada para a faixa et\u00e1ria selecionada, o aplicativo deve apresentar uma mensagem indicando que n\u00e3o h\u00e1 eventos dispon\u00edveis naquela faixa et\u00e1ria.</p> <p>Fonte: Gabriel Campello e Douglas Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-4","title":"Cen\u00e1rio 4","text":"<p> <p>Tabela 4: Filtar por munic\u00edpios.</p> Cen\u00e1rio 4 Titulo Filtrar eventos por munic\u00edpios. Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio encontre eventos dispon\u00edveis em um munic\u00edpio espec\u00edfico. Contexto <p>Local: Tela inicial do aplicativo.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 1 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio estar logado, o munic\u00edpio desejado estar cadastrado no aplicativo e existirem eventos cadastrados naquele munic\u00edpio</p> Atores Usu\u00e1rio da Bilheteria Digital. Recursos <p>Internet.</p><p>Smartphone com a Bilheteria Digital instalada. </p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de filtrar eventos na tela inicial.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de filtrar eventos por localiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>O aplicativo exibe uma lista dos estados do pa\u00eds.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona o estado desejado</p> <p>O aplicativo exibe uma lista de munic\u00edpios dispon\u00edveis</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona a cidade desejada.</p> <p>O aplicativo filtra os eventos dispon\u00edveis de acordo com a cidade selecionada e apresenta a lista de eventos correspondentes.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O usu\u00e1rio s\u00f3 pode filtrar os eventos por cidades em que h\u00e1 eventos cadastrados.</p> <p>O aplicativo deve fornecer uma lista de cidades dispon\u00edveis para sele\u00e7\u00e3o.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Erro de conex\u00e3o \u00e0 internet.</p> <p>Se n\u00e3o houver eventos cadastrados para a cidade selecionada, o aplicativo deve apresentar uma mensagem indicando que n\u00e3o h\u00e1 eventos dispon\u00edveis naquela cidade</p> <p>Fonte: Gabriel Campello e Douglas Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-5","title":"Cen\u00e1rio 5","text":"<p> <p>Tabela 5: Conectar carteira digital.</p> Cen\u00e1rio 5 Titulo Conectar uma carteira digital. Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio do aplicativo conecte uma carteira digital compat\u00edvel para fazer pagamentos. Contexto <p>Local: Aba \"Minha conta\".</p> <p>Tempo: Aproximadamente 5 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio estar logado e possui carteira digital compat\u00edvel.</p> Atores Usu\u00e1rio da Bilheteria DIgital. Recursos <p>Internet.</p><p>Smartphone com a Bilheteria Digital instalada. </p><p>Carteira digital compat\u00edvel com o aplicativo.</p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o \"Minha conta\".</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Conectar carteira digital\".</p> <p>O aplicativo exibe uma lista de carteiras digitais compat\u00edveis.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona a carteira digital desejada.</p> <p>O aplicativo solicita ao usu\u00e1rio as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para conectar a carteira digital, como o endere\u00e7o da carteira ou informa\u00e7\u00f5es de autentica\u00e7\u00e3o.</p> <p>O usu\u00e1rio fornece as informa\u00e7\u00f5es solicitadas.</p> <p>O aplicativo verifica se as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas e se a carteira digital \u00e9 compat\u00edvel.</p> <p>O aplicativo confirma que a carteira digital foi conectada com sucesso.</p> <p>O usu\u00e1rio pode agora usar a carteira digital para fazer pagamentos no aplicativo.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>A carteira digital deve ser compat\u00edvel com o aplicativo.</p> <p>O usu\u00e1rio deve fornecer informa\u00e7\u00f5es corretas para conectar a carteira digital.</p> <p>O processo de conex\u00e3o da carteira digital pode ser interrompido em caso de problemas de conectividade de internet ou de interrup\u00e7\u00e3o no servi\u00e7o da carteira digital.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Erro de conex\u00e3o \u00e0 internet.</p> <p>Erro de conex\u00e3o ao servi\u00e7o de carteira digital</p> <p>Fonte: Gabriel Campello e Douglas Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 10. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf. \u00daltimo acesso em: 24 abr. 2023.  AN\u00c1LISE de Requisitos de Software da Aplica\u00e7\u00e3o Duolingo, 2019. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2019.2-Duolingo/modelagem/Cenarios/. \u00daltimo acesso em: 24 abr. 2023.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios. Gabriel Campello e Douglas Alves Sidney Fernando"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar pode ser definida como um documento em linguagem natural no qual s\u00e3o descritos os requisitos num sistema.1 Ela \u00e9 complementar aos casos de uso, pois ela captura os requisitos do sistema que n\u00e3o foram elicitados no m\u00e9todo anterior. Entre os requisitos capturados est\u00e3o inclu\u00eddos: Requisitos legais e de regulamenta\u00e7\u00e3o, padr\u00f5es de aplicativos, atributos de qualidade, requisitos de utilidade, confiabilidade, desempenho, suportabilidade e outros requisitos como sistemas e ambientes operacionais, requisitos de compatibilidade e restri\u00e7\u00f5es de design. A metodologia mais utilizada para a produ\u00e7\u00e3o de uma especifica\u00e7\u00e3o suplementar \u00e9 a FURPS+.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#finalidade","title":"Finalidade","text":"<p>A finalidade deste artefato \u00e9 definir os requisitos do sistema da Bilheteria Digital.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>O objetivo da BILHETERIA DIGITAL PROMOCAO E ENTRETENIMENTO LTDA \u00e9 facilitar o mercado nacional de venda de ingressos, sistemas de acompanhamento de vendas e controle de acesso.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a produ\u00e7\u00e3o desse artefato ser\u00e1 utilizado uma vers\u00e3o modificada do FURPS+, que \u00e9 uma metodologia na qual os requisitos s\u00e3o dividido nas seguintes categorias: F de Functionality (Funcionalidade), U de Usability (Usabilidade), R de Reliability (Confiabilidade), P de Performance (Desempenho), S de Supportability (Suportabilidade) e + que engloba outros requisitos n\u00e3o-funcionais (Requisitos de design, Requisitos de implementa\u00e7\u00e3o, Requisitos de interface e Requisitos f\u00edsicos). Nessa vers\u00e3o os requisitos de interface, al\u00e9m da se\u00e7\u00e3o de componentes adquiridos ser\u00e3o omitidos.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#funcionalidade","title":"Funcionalidade","text":"<p>Os requisitos funcionais foram elicitados na se\u00e7\u00e3o de elicita\u00e7\u00e3o e a tabela 1 da p\u00e1gina de requisitos elicitados demonstra todos os requisitos priorizados.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#usabilidade","title":"Usabilidade","text":"<p>Diz respeito ao qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 para o usu\u00e1rio realizar uma tarefa com a aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para essa categoria os requisitos identificados est\u00e3o representados na tabela 1 a seguir.</p> <p><p>Tabela 1 - Requisitos de Usabilidade.</p></p> <p> ID Descri\u00e7\u00e3o USA01 O sistema deve ter um design minimalista, com \u00edcones e cores que facilitem a compreens\u00e3o do que est\u00e1 ocorrendo. USA02 O sistema deve possuir recursos de acessibilidade como teclado virtual, op\u00e7\u00e3o de alto contraste, aumento de fonte e audiodescri\u00e7\u00e3o. USA03 O sistema deve dar feedback ao usu\u00e1rio, com pop ups e mensagens. USA04 O sistema deve possuir caminhos curtos, com tarefas complexas sendo finalizada em no m\u00e1ximo 7 cliques. USA05 O sistema deve fornecer no m\u00ednimo as quatro principais formas de pagamentos: Boleto Banc\u00e1rio, Pix, Cart\u00e3o de cr\u00e9dito e Cart\u00e3o de d\u00e9bito. USA06 O sistema deve evitar que o usu\u00e1rio realize passos repetitivos. <p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique.</p></p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":"<p>Diz respeito ao qu\u00e3o confi\u00e1vel \u00e9 o sistema, ou seja, qual \u00e9 a frequ\u00eancia de falhas, possibilidade de recupera\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o e tempo entre as falhas.</p> <p>Para essa categoria os requisitos identificados est\u00e3o representados na tabela 2 a seguir.</p> <p><p>Tabela 2 - Requisitos de Confiabilidade.</p></p> <p> ID Descri\u00e7\u00e3o CON01 O sistema deve ser acess\u00edvel 24 horas por dia, 7 dias por semana. CON02 O sistema deve possuir as informa\u00e7\u00f5es atualizadas e condizentes com a realidade. CON03 O sistema deve manter \u00edntegra as informa\u00e7\u00f5es sobre o usu\u00e1rio e seus meios de pagamentos. CON04 O sistema deve seguir a Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (LGPD). CON05 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio se recupere de problemas e erros com no m\u00e1ximo 3 cliques. CON06 O sistema deve deixar claro e de f\u00e1cil acesso toda e qualquer informa\u00e7\u00e3o sobre taxas aplicada aos usu\u00e1rios. CON07 O sistema deve possuir backups dos dados dos usu\u00e1rios e eventos. CON08 O sistema deve impedir que o usu\u00e1rio realize atividades que possa colocar a integridade do sistema e de outros usu\u00e1rios em risco. CON09 O sistema deve ser distribu\u00eddo em diversos servidores. <p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique.</p></p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#desempenho","title":"Desempenho","text":"<p>Diz respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que os requisitos devem operar. A velocidade, limites superiores e inferiores, tempo de resposta, restri\u00e7\u00f5es de interface e de fun\u00e7\u00f5es, etc.</p> <p>Para essa categoria os requisitos identificados est\u00e3o representados na tabela 3 a seguir.</p> <p><p>Tabela 3 - Requisitos de Desempenho.</p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o DES01 O sistema deve, mostrar como padr\u00e3o no m\u00e1ximo 20 eventos por p\u00e1gina. DES02 O sistema n\u00e3o deve ter um tempo de resposta superior a 200ms. DES03 O sistema deve permitir mais de 1 milh\u00e3o requisi\u00e7\u00f5es por segundo. DES04 O sistema deve possuir uma navega\u00e7\u00e3o fluida, sem engasgo e caminhos seguindo uma sequ\u00eancia l\u00f3gica. DES05 O sistema deve possuir uma interface leve, com no m\u00e1ximo 30 elementos na tela de uma vez. <p><p>Fonte: Matheus Henrique.</p></p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#suportabilidade","title":"Suportabilidade","text":"<p>Envolve os requisitos relacionados ao suporte e manuten\u00e7\u00e3o do sistema. Isso inclui requisitos relacionados \u00e0 facilidade de manuten\u00e7\u00e3o, capacidade de ser modificado e atualizado, documenta\u00e7\u00e3o adequada, facilidade de teste e diagn\u00f3stico de problemas.</p> <p>Para essa categoria os requisitos identificados est\u00e3o representados na tabela 4 a seguir.</p> <p><p>Tabela 4 - Requisitos de Suportabilidade.</p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o SUP01 O sistema deve possuir uma documenta\u00e7\u00e3o clara e abrangente para facilitar a manuten\u00e7\u00e3o e o suporte. SUP02 O sistema deve possuir uma facilidade de manuten\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma estrutura modular e c\u00f3digo bem organizado. SUP03 O sistema deve possuir uma capacidade de extens\u00e3o para adicionar novas funcionalidades e acompanhar as mudan\u00e7as. SUP04 O sistema deve possuir uma facilidade de atualiza\u00e7\u00e3o com processos eficientes e sem interrup\u00e7\u00f5es significativas. SUP05 O sistema deve possuir um suporte ao usu\u00e1rio com canais adequados de suporte e equipe dispon\u00edvel. SUP06 O sistema deve possuir uma testabilidade, com facilidade de realiza\u00e7\u00e3o de testes durante o desenvolvimento e a manuten\u00e7\u00e3o. SUP07 O sistema deve possuir uma rastreabilidade com mecanismos para registrar e rastrear mudan\u00e7as e corre\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, incluindo controle de vers\u00e3o e registros de altera\u00e7\u00f5es. SUP08 O sistema deve possuir uma toler\u00e2ncia a falhas para garantir que o sistema possa lidar com falhas adequadamente, por meio de mecanismos de recupera\u00e7\u00e3o, detec\u00e7\u00e3o de falhas, manuten\u00e7\u00e3o da integridade dos dados, backups regulares e restaura\u00e7\u00e3o r\u00e1pida em caso de falhas. <p><p>Fonte: Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#restricoes-de-design","title":"Restri\u00e7\u00f5es de Design","text":"<p>O design do sistema dever\u00e1 seguir os padr\u00f5es de boas pr\u00e1ticas utilizadas atualmente pela ind\u00fastria, como os padr\u00f5es de interface dos dispositivos mobile iOS e Android, arquitetura limpa, microservi\u00e7os e componentiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o design deve utilizar cores que permitam que pessoas com restri\u00e7\u00f5es como o daltonismo consiga distinguir elementos, mas sem que ocorra a perda da identidade visual da marca.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisitos-de-implementacao","title":"Requisitos de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Eles espec\u00edfica ou restringe o c\u00f3digo ou a constru\u00e7\u00e3o de um sistema.2</p> <p>O sistema deve ser constru\u00eddo em C++/C#, Python, Javascript (tipado com TypeScript), Kotlin e Swift.</p> <p>O sistema deve ser implementado nos sistemas iOS 11.0 ou posterior e Android 5.0 ou superior.</p> <p>Os recursos necess\u00e1rios para a aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o: m\u00ednimo de 50 mb de armazenamento e 1,5 GB de mem\u00f3ria ram. Recursos adicionais devem ser consultados nos manuais dos mantenedores dos sistemas operacionais, para o iOS e para o Android.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisitos-de-sistema-de-ajuda-e-de-documentacao-de-usuario-on-line","title":"Requisitos de Sistema de Ajuda e de Documenta\u00e7\u00e3o de Usu\u00e1rio On-line","text":"<p>Para essa categoria os requisitos identificados est\u00e3o representados na tabela 5 a seguir.</p> <p><p>Tabela 5 - Requisitos de Sistema de Ajuda e de Documenta\u00e7\u00e3o de Usu\u00e1rio On-line.</p></p> <p> ID Descri\u00e7\u00e3o RAU01 O sistema deve disponibilizar uma se\u00e7\u00e3o com as perguntas e respostas mais frequentes. RAU02 O tempo de resposta para um pedido de ajuda do usu\u00e1rio n\u00e3o pode ultrapassar 1 dia. RAU03 O sistema n\u00e3o pode ter mais de 20 aberturas de chamados de problemas para cada 100 compras. RAU04 O sistema deve permitir a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas mais comuns na compra de ingresso, como reembolso e troca de dados sem a interven\u00e7\u00e3o de um humano. <p></p> <p><p>Fonte: Matheus Henrique.</p></p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisitos-de-licenciamento","title":"Requisitos de Licenciamento","text":"<p>O sistema deve restringir o uso atrav\u00e9s de termos de uso.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#observacoes-legais-de-copyright-e-outras","title":"Observa\u00e7\u00f5es Legais, de Copyright e Outras","text":"<p>O sistema est\u00e1 sujeito \u00e0 lei dos direitos autorais, portanto, para a utiliza\u00e7\u00e3o de outras marcas ser\u00e1 necess\u00e1rio uma autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos envolvidos. Deve-se atentar tamb\u00e9m para a legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de dados (a LGPD) e as de servi\u00e7os financeiros.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#padroes-aplicaveis","title":"Padr\u00f5es Aplic\u00e1veis","text":"<p>O sistema deve seguir os padr\u00f5es definidos pelas normas: WCAG, ISO 9241-11, ISO/TC-211, ISO 9000, ISO 9001-3, ISO 12207, ISO 12202 e pelos guias de estilo dos sistemas Android e iOS.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisitos-fisicos","title":"Requisitos F\u00edsicos","text":"<p>O sistema deve funcionar em computadores de mesa e laptops, al\u00e9m de tablets e smartphones com navegadores de internet compat\u00edveis.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SERRANO, et al. Requisitos - Aula 13. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=18538&amp;section=6&gt; Acesso em 11 maio 2023.</p> <p>2. Artefato: Especifica\u00e7\u00f5es Suplementares. Centro de Inform\u00e1tica - UFPE. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/workproducts/rup_supplementary_specification_F5ACAA22.html&gt;. Acesso em: 12 de maio de 2023.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MATIAS, Davi. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/modelagem/especificacao_suplementar/&gt;. Acesso em: 09 maio 2023.</p> <p>CARNEIRO, Caio Vitor. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Reposit\u00f3rio do Grupo Grasshopper da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Grasshopper/modelagem/especificao-suplementar/&gt;. Acesso em: 09 maio 2023.</p> <p>SANTOS, Eduardo Schuindt; POPOV, Arthur Taylor de Jesus. Personas. Reposit\u00f3rio do Grupo MEI da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-MEI/Modelagem/EspecificacaoSuplementar/&gt;. Acesso em: 09 maio 2023.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique Rafael Ferreira <code>1.1</code> 12/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos: Requisitos de Funcionalidade, de Usabilidade, de Confiabilidade, de Desempenho, de Implementa\u00e7\u00e3o, de Sistema de Ajuda, de Licenciamento, Restri\u00e7\u00f5es de Design, Observa\u00e7\u00f5es Legais e Padr\u00f5es Aplic\u00e1veis. Matheus Henrique Rafael Ferreira <code>1.2</code> 16/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos: Requisitos de Suportabilidade. Rafael Ferreira Matheus Henrique"},{"location":"modelagem/lexicos/","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"modelagem/lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O L\u00e9xico \u00e9 uma nota\u00e7\u00e3o que, por meio da descri\u00e7\u00e3o de termos, tem como objetivo descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem. No entanto, seu principal objetivo na Engenharia de Requisitos \u00e9 o reconhecimento de palavras ou frases peculiares ao contexto social aplicado no estudo. Cada s\u00edmbolo possui sua no\u00e7\u00e3o e seu impacto. No\u00e7\u00e3o \u00e9 o que tal s\u00edmbolos denota, j\u00e1 impacto \u00e9 a conota\u00e7\u00e3o de um s\u00edmbolos, ou seja, o efeito real que ele causa quando executado. Os respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos foram os integrantes: Arthur de Melo e Rafael Ferreira.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a confecc\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, utilizamos a nota\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico Ampliado da Linguagem (LAL)1, com os conceitos explicitados na Tabela 1, j\u00e1 o template utilizado est\u00e1 presente na Tabela 2:</p> <p><p>Tabela 1 - L\u00e9xicos do tipo LAL</p></p> Tipo do s\u00edmbolo No\u00e7\u00e3o Impacto Sujeito Quem \u00e9 o sujeito A\u00e7\u00f5es que executa Verbo Quem realiza, quando acontece e quais os procedimentos Quais os reflexos das a\u00e7\u00f5es no ambiente e novos estados decorrentes Objeto Definir o objeto e identificar outros objetos com os quais ele se relaciona A\u00e7\u00f5es que podem ser aplicadas ao objeto Estado O que indica e a\u00e7\u00f5es que levaram a esse estado Identificar outros estados que podem ocorrer a partir do estado que se descreve <p><p>Fonte: SAY\u00c3O e CARVALHO1.</p></p> <p><p>Tabela 2 - Template L\u00e9xicos</p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Estado/Objeto/Verbo Impacto Descri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e de seus efeitos No\u00e7\u00e3o S\u00edmbolo Dicion\u00e1rio Sin\u00f4nimos <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#lexicos","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"modelagem/lexicos/#l01-filtrar-eventos","title":"L01: Filtrar Eventos","text":"<p>O primeiro L\u00e9xico, presente na Tabela 3, faz o uso dos seguintes requisitos n\u00e3o implementados: filtrar por Estado e por Munic\u00edpio (IS01, BS08 e OBS01), filtrar por data e por hor\u00e1rio (IS02 e Q03), filtrar por idade m\u00ednima de entrada (IS03 e Q02) e filtrar por categorias (Q04).</p> <p><p>Tabela 3 - L\u00e9xico 01: Filtrar Eventos (L01)</p></p> L01 Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Verbo Impacto Os eventos s\u00e3o listados de acordo com o filtro requisitado No\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio interessado em visualizar ou comprar algum ingresso filtra os eventos na busca Dicion\u00e1rio Aprimorar busca, Restringir busca e Limitar resultados <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l02-sugestoes-de-eventos","title":"L02: Sugest\u00f5es de Eventos","text":"<p>O segundo L\u00e9xico, presente na Tabela 4, faz o uso do seguinte requisito n\u00e3o implementado: o aplicativo da sugest\u00f5es de eventos com base no hist\u00f3rico de buscas do usu\u00e1rio (Q05 e BS11).</p> <p><p>Tabela 4 - L\u00e9xico 02: Sugest\u00f5es de Eventos (L02)</p></p> L02 Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Estado Impacto A aba de sugest\u00f5es mostra os eventos sugeridos \u00e0quele usu\u00e1rio No\u00e7\u00e3o A aba de sugest\u00f5es se adapta ao que o usu\u00e1rio v\u00ea ou consome no site Dicion\u00e1rio Eventos Sugeridos, Palpites e Recomenda\u00e7\u00f5es <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l03-evento-com-tags","title":"L03: Evento com Tags","text":"<p>O terceiro L\u00e9xico, presente na Tabela 5, faz o uso do seguinte requisito n\u00e3o implementado: o aplicativo tem palavras-chave ou tags associadas aos eventos para facilitar a busca (Q06).</p> <p><p>Tabela 5 - L\u00e9xico 03: Evento com Tags (L03)</p></p> L03 Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Estado Impacto Na busca, ser\u00e3o listados todos os eventos vinculados \u00e0quela determinada palavra-chave No\u00e7\u00e3o Eventos vinculados \u00e0s tags especificadas para aquele evento Dicion\u00e1rio Eventos com Palavras-chave e Eventos com R\u00f3tulo <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l04-notificar-eventos","title":"L04: Notificar Eventos","text":"<p>O quarto L\u00e9xico, presente na Tabela 6, faz o uso dos seguintes requisitos n\u00e3o implementados: o aplicativo notifica usu\u00e1rio sobre eventos, quando permitido (Q07 e BS06), o aplicativo tem palavras-chave ou tags associadas aos eventos para facilitar a busca (Q06), o aplicativo da sugest\u00f5es de eventos com base no hist\u00f3rico de buscas do usu\u00e1rio (Q05 e BS11), .</p> <p><p>Tabela 6 - L\u00e9xico 04: Notificar Eventos (L04)</p></p> L04 Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Verbo Impacto Os eventos s\u00e3o notificados aos usu\u00e1rios que permitiram No\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio permitiu e, portanto, deseja ser notificado pelo sistema sobre determinados eventos Dicion\u00e1rio Aviso de eventos, Comunicar eventos e Informar eventos <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l05-usuario","title":"L05: Usu\u00e1rio","text":"<p>O quinto L\u00e9xico, presente na Tabela 7, faz o uso dos seguintes requisitos n\u00e3o implementados: o aplicativo notifica usu\u00e1rio sobre eventos, quando permitido (Q07 e BS06), filtrar por Estado e por Munic\u00edpio (IS01, BS08 e OBS01), filtrar por data e por hor\u00e1rio (IS02 e Q03), filtrar por idade m\u00ednima de entrada (IS03 e Q02), filtrar por categorias (Q04), o usu\u00e1rio deve ser capaz de conectar uma carteira digital (BS18), o usu\u00e1rio deve ser capaz de mudar o idioma do app (BS19) e o usu\u00e1rio deve ser capaz de acessar \u00e0 assistente virtual (BS22).</p> <p><p>Tabela 6 - L\u00e9xico 05: Usu\u00e1rio (L05)</p></p> L05 Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Objeto Impacto O usu\u00e1rio pode escolher se quer ou n\u00e3o receber notifica\u00e7\u00f5es (L04)  O usu\u00e1rio pode filtrar a busca por idade, Estado, Munic\u00edpio, data, hor\u00e1rio e categoria (L01)  O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de conectar uma carteira digital  O usu\u00e1rio pode acessar \u00e0 assistente virtual  O usu\u00e1rio pode mudar o idioma do app (L06)  No\u00e7\u00e3o O sistema pode enviar notifica\u00e7\u00f5es ao usu\u00e1rio, caso permitido (L04)  O sistema coleta dados das atividades do usu\u00e1rio dentro do app e os sugere (L02)  Dicion\u00e1rio Cliente, Comprador, Consumidor e Fregu\u00eas <p><p>Fonte: Arthur de Melo e Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l06-mudar-idioma","title":"L06: Mudar Idioma","text":"<p>O sexto L\u00e9xico, presente na Tabela 8, faz o uso do seguinte requisito n\u00e3o implementado: o usu\u00e1rio deve ser capaz de mudar o idioma do app (BS19).</p> <p><p>Tabela 6 - L\u00e9xico 06: Usu\u00e1rio (L06)</p></p> L06 Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Verbo Impacto O aplicativo muda do idioma atual para o idioma selecionado No\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio clicou no bot\u00e3o de alterar o idioma selecionado e selecionou o desejado Dicion\u00e1rio Alterar Idioma, Selecionar Idioma e Trocar Idioma/L\u00edngua <p><p>Fonte: Arthur de Melo.</p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 10. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf. Acesso em: 14/05/2023.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SAY\u00c3O, Miriam, CARVALHO, Gustavo. Constru\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico de aplica\u00e7\u00f5es. Information and Human Language Technology, 4th Workshop, Ribeir\u00e3o Preto, 2006. Dispon\u00edvel em: http://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/bnncap3.pdf/. Acesso em: 14/05/2023.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos. Arthur de Melo e Rafael Ferreira Douglas Alves e Gabriel Campello <code>1.1</code> 17/05/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos. Arthur de Melo Sidney Fernando <code>1.2</code> 18/05/2023 Adicionando l\u00e9xico 6 e hyperlinks. Arthur de Melo Sidney Fernando"},{"location":"modelagem/useCase/","title":"Casos de Uso","text":""},{"location":"modelagem/useCase/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um caso de uso se refere a uma descri\u00e7\u00e3o detalhada de como o sistema ser\u00e1 utilizado em uma determinada situa\u00e7\u00e3o ou contexto. Ele descreve as intera\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios e o sistema, apresentando os passos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar um objetivo espec\u00edfico. O objetivo dos casos de uso \u00e9 auxiliar no processo de desenvolvimento de um sistema, fornecendo uma vis\u00e3o clara dos requisitos funcionais do sistema, descrevendo as a\u00e7\u00f5es que os usu\u00e1rios podem realizar e as respostas do sistema a a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"modelagem/useCase/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O diagrama de caso de uso \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual que resume as intera\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios e um sistema, destacando suas funcionalidades e comportamentos. Ele \u00e9 composto por atores, que representam os usu\u00e1rios, e casos de uso, que descrevem as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios e as respostas do sistema. Para a realiza\u00e7\u00e3o do caso de uso utilizamos da persona Lara Dias para entender melhor as necessidades e desejos dos usu\u00e1rios finais do sistema. Usando a persona Lara Dias em um diagrama de caso de uso, \u00e9 poss\u00edvel modelar cen\u00e1rios realistas de uso do sistema que consideram as diferentes necessidades e objetivos do tipo de usu\u00e1rio que ela \u00e9. Agora voltando ao assnto sobre os diagramas de caso de uso, pode-se ver na Tabela 1 os elementos do diagrama:</p> <p><p>Tabela 1: Elementos do diagrama de casos de uso</p></p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Elemento Ator Representam os diferentes tipos de usu\u00e1rios externos que interagem com o sistema Elipse (Caso de Uso) \u00c9 usada para representar os casos de uso no diagrama. Um caso de uso descreve uma funcionalidade ou uma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que o sistema pode realizar em resposta \u00e0s intera\u00e7\u00f5es dos atores. A elipse cont\u00e9m o nome do caso de uso Ret\u00e2ngulo (Sistema) Usado para representar o sistema ou o bloco em an\u00e1lise. Ele envolve os casos de uso e atores relacionados Flecha (Rela\u00e7\u00f5es) As flechas s\u00e3o usadas para representar as rela\u00e7\u00f5es ou intera\u00e7\u00f5es entre atores e casos de uso <p><p>Fonte: Sidney Fernando</p></p> <p>Al\u00e9m disso, no diagrama de casos de uso \u00e9 poss\u00edvel especificar:</p> <ul> <li>Os requisitos externos de um sistema, ou seja, as funcionalidades necess\u00e1rias que o sistema deve oferecer para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</li> <li>As funcionalidades dispon\u00edveis no sistema, ou seja, o que o sistema \u00e9 capaz de fazer para satisfazer as necessidades dos usu\u00e1rios.</li> <li>Os requisitos impostos pelo sistema ao ambiente em que est\u00e1 inserido, definindo como o sistema interage com o ambiente para realizar suas fun\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/useCase/#diagrama-de-casos-de-uso","title":"Diagrama de Casos de Uso","text":"<p>A figura 1 demonstra o diagrama de casos de uso.</p> <p><p>Figura 1: Casos de uso do app BilheteriaDigital</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Sidney Fernando e Geovanna Maciel</p></p>"},{"location":"modelagem/useCase/#especializacao-dos-casos-de-uso","title":"Especializa\u00e7\u00e3o dos casos de uso","text":"<p>As tabelas de 2 a 5 mostram a especializa\u00e7\u00e3o dos casos de uso.</p> <p><p>Tabela 2: Buscar evento</p></p> UC01 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de buscar eventos por diferentes filtros Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso \u00e0 internet, acesso ao app A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio  encontra eventos Fluxo principal <ul><li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo  <ul><li> O usu\u00e1rio acessa \"Buscar evento...\"  <ul><li> O usu\u00e1rio filtra a busca por munic\u00edpio, data, hor\u00e1rio ou categoria do evento  Fluxo alternativo <ul><li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo  <ul><li> O app solicita a localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio  <ul><li> O usu\u00e1rio seleciona \"Sim\" Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo <ul><li> A localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio est\u00e1 desligada <ul><li> O usu\u00e1rio busca o evento por nome  P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio tem acesso a eventos que correspondem ao(s) filtro(s) de busca escolhido(s) Data de Cria\u00e7\u00e3o 15/05/2023 Rastreabilidade RF01, RF02, RF10 <p><p>Fonte: Sidney Fernando</p></p> <p><p>Tabela 3: Ativar notifica\u00e7\u00f5es sobre eventos </p></p> UC02 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de ativar as notifica\u00e7\u00f5es sobre os eventos que deseja. Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso \u00e0 internet, acesso ao app A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio ativa as notifica\u00e7\u00f5es no aplicativo Fluxo principal <ul><li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo  <ul><li> O usu\u00e1rio acessa a aba de notifica\u00e7\u00f5es em \"Meu Painel\" e acessa as configura\u00e7\u00f5es  <ul><li> O usu\u00e1rio ativa a op\u00e7\u00e3o de \"Ativar notifica\u00e7\u00f5es\" dentro do app. Fluxo alternativo <ul><li> O usu\u00e1rio abre o app em seu primeiro acesso  <ul><li> O app pergunta se o usu\u00e1rio deseja ativar as notifica\u00e7\u00f5es  <ul><li>Usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"sim\" e as notifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o ativadas Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li>O usu\u00e1rio abre o app  <ul><li> O usu\u00e1rio vai nas configura\u00e7\u00f5es  <ul><li> O usu\u00e1rio ativa a op\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es por SMS  <ul><li> Usu\u00e1rio fornece n\u00famero de telefone ao app P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio agora est\u00e1 com as notifica\u00e7\u00f5es ligadas e ser\u00e1 notificado sobre novos eventos Data de Cria\u00e7\u00e3o 15/05/2023 Rastreabilidade RF13 <p><p>Fonte: Geovanna Maciel</p></p> <p><p>Tabela 4: Conectar carteira digital</p></p> UC03 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio conecta carteira digital como forma de pagamento no app Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es <ul><li>Acesso \u00e0 internet</li><li>Conta no app</li><li>Conta v\u00e1lida em uma carteira digital v\u00e1lida</li> A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio cadastra uma nova forma de pagamento Fluxo principal <ul><li>O usu\u00e1rio acessa o aplicativo BilheteriaDigital e faz login em sua conta.<ul><li>O usu\u00e1rio navega at\u00e9 as configura\u00e7\u00f5es de pagamento ou op\u00e7\u00f5es de pagamento.<li>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o para adicionar uma carteira digital e escolhe a op\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 sua carteira digital.<ul><li>O usu\u00e1rio insere as informa\u00e7\u00f5es solicitadas, o aplicativo valida e verifica a autenticidade da carteira digital, e confirma a vincula\u00e7\u00e3o da carteira digital \u00e0 conta do usu\u00e1rio. Fluxo alternativo <ul><li>O usu\u00e1rio acessa o aplicativo<ul><li>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de criar uma nova conta.<ul><li>Durante o processo de cria\u00e7\u00e3o da conta, o usu\u00e1rio \u00e9 solicitado a fornecer informa\u00e7\u00f5es adicionais, incluindo os dados de sua carteira digital.<ul><li>O usu\u00e1rio insere as informa\u00e7\u00f5es da carteira digital e conclui o processo de cria\u00e7\u00e3o da conta. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li>A lista de carteiras digitais suportadas est\u00e1 vazia ou n\u00e3o \u00e9 exibida corretamente.</li><li>O aplicativo exibe uma mensagem de erro informando que n\u00e3o foi poss\u00edvel carregar a lista de carteiras digitais suportadas e sugere:<ul><li>Tentar novamente mais tarde.</li><li>Entrar em contato com o suporte ao cliente para obter assist\u00eancia.</li></ul></li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio pode pagar pelos ingressos utilizando um carteira digital Data de Cria\u00e7\u00e3o 15/05/2023 Rastreabilidade RF23 <p><p>Fonte: Sidney Fernando</p></p> <p><p>Tabela 5: Responder pesquisa de perfil </p></p> UC04 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deve poder responder a uma pesquisa de perfil sobre seus gostos para eventos. Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Possuir uma conta cadastrada e acesso \u00e0 internet. A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio ira responder \u00e0 pesquisa de perfil e gostos de acordo as op\u00e7\u00f5es de eventos ofertadas pelo app. Fluxo principal <ul><li>O usu\u00e1rio efetua cadastro no app<ul><li> Aparece uma mensagem sobre a pesquisa de perfil e se deseja responder <ul><li>Usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"sim\" <ul><li> Usu\u00e1rio responde \u00e0 pesquisa Fluxo alternativo <ul><li>O usu\u00e1rio efetua cadastro no app <ul><li>Aparece uma caixa de mensagem sobre a pesquisa de perfil <ul><li>Usu\u00e1rio sem querer pula a pesquisa de perfil selecionando a op\u00e7\u00e3o de \"Responder mais tarde\" <ul><li>O usu\u00e1rio abre o \"Meu Painel\" e responde a pesquisa que estar\u00e1 localizada ali. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li>O usu\u00e1rio efetua cadastro no app<ul><li> Aparece uma caixa de mensagem sobre a pesquisa de perfil e se deseja responder <ul><li>Usu\u00e1rio rejeita responder a pesquisa P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio ter\u00e1 em sua tela principal somente eventos que sejam de seu interesse Data de Cria\u00e7\u00e3o 15/05/2023 Rastreabilidade RF18 <p><p>Fonte: Geovanna Maciel</p></p>"},{"location":"modelagem/useCase/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lucidchart. Diagrama de Caso de Uso UML. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-caso-de-uso-uml&gt;. Acesso em: 14 maio 2023.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>HENRIQUE, Paulo. Caso de Uso. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.1-Youtube/modelagem/casouso/. Acesso em: 15 mai. 2023.</p> <p>MACEDO, Lucas. Caso de uso. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/modelagem/casos_de_uso/. Acesso em: 15 mai. 2023.</p>"},{"location":"modelagem/useCase/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Sidney Fernando Geovanna Maciel 1.1 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Diagrama Geovanna Maciel e Sidney Fernando Douglas Alves 1.2 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos casos de ativar notifica\u00e7\u00e3o e pesquisa de perfil Geovanna Maciel Sidney Fernando 1.3 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos casos buscar evento e cadastrar carteira digital Sidney Fernando Geovanna Maciel"},{"location":"modelagem/agil/backlog/","title":"Backlog","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Backlog do Produto \u00e9 um artefato da metodologia \u00e1gil que toma a forma de uma lista de todas as tarefas pendentes a serem feitas em um projetos. O respons\u00e1vel por sugerir e priorizar os itens \u00e9 o Dono do Produto (Product Owner). Vale ressaltar que o Backlog do Produto \u00e9 um artefato din\u00e2mico, ou seja, ele cresce e muda \u00e0 medida que os requisitos e a vis\u00e3o do produto s\u00e3o alterados.</p> <p>Para a produ\u00e7\u00e3o desse artefato , houve a participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio fazendo o papel de PO do projeto, que foi entrevistado via Discord \u00e0s 20:45 do dia 31 de maio de 2023. Os participantes s\u00e3o apresentados na tabela 1 e grava\u00e7\u00e3o da entrevista \u00e9 apresentado no v\u00eddeo 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da entrevista.</p> Participante Fun\u00e7\u00e3o  Ana Product Owner Douglas Alves dos Santos Desenvolvedor Geovanna Maciel Entrevistadora Matheus Henrique Desenvolvedor Rafael Ferreira Desenvolvedor <p>Fonte: Matheus Henrique e Rafael Ferreira.</p> <p></p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Entrevista com o PO.</p> <p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Geovanna Maciel.</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Na entrevista realizada com o PO, enquanto ele comentava suas funcionalidades desejadas os desenvolvedores/entrevistadores anotavam e faziam questionamentos acerca de suas falas. Depois de elicitadas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o foram definidos e elas foram priorizadas pelo PO em: Alta, M\u00e9dia ou Baixa prioridade (Basicamente foi utilizado o m\u00e9todo Three Level Scale de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos). Posteriormente, foram definidos temas, \u00e9picos e features de forma a categorizar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. A tabela 2 exemplifica o product backlog, com o detalhamento de cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio estando presente no seu respectivo artefato. Al\u00e9m disso, o resto dessa documento explica melhor como foi o processo de defini\u00e7\u00e3o dos temas, \u00e9picos e features e o significado de cada termo.</p> <p> <p>Tabela 2 - Product Backlog Elaborado com o Product Owner.</p> \u00c9pico Feature Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioriza\u00e7\u00e3o \u00c9pico 1 - Categorizar Feature 1 - Local e Data  US01  - Classificar eventos por local Alta  US04  - Classificar eventos por data M\u00e9dia Feature 2 - Modalidade  US02  - Classificar eventos por modalidade Alta  US07  - Venda de ingressos de diferentes categorias Alta \u00c9pico 2 - Prefer\u00eancias Feature 3 - Notifica\u00e7\u00f5es  US22  - Op\u00e7\u00e3o de receber notifica\u00e7\u00f5es do aplicativo Baixa  US23  - Exibi\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es de eventos pr\u00f3ximos Baixa Feature 4 - Configura\u00e7\u00f5es  US10  - Op\u00e7\u00e3o de salvar dados de pagamento Alta  US21  - Recomenda\u00e7\u00e3o de eventos baseada no gosto do usu\u00e1rio M\u00e9dia \u00c9pico 3 - Acessibilidade Feature 5 - Ferramentas de Acessibilidade  US32  - Audiodescri\u00e7\u00e3o para eventos Alta  US30  - Acessibilidade visual Alta Feature 6 - Atalhos  US31  - Op\u00e7\u00e3o de troca de idioma M\u00e9dia  US17  - Diferentes op\u00e7\u00f5es de pagamento Alta  US27  - Cadastro por redes sociais validado por email M\u00e9dia Feature 7 - Ferramentas Complementares  US16  - Op\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de ingresso M\u00e9dia \u00c9pico 4 - Seguran\u00e7a Feature 8 - Integridade de Dados  US11  - Privacidade dos dados de pagamento Alta  US09  - Exig\u00eancia de dados necess\u00e1rios para cadastro e pagamento Alta  US26  - Autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores M\u00e9dia  US28  - Senha segura durante o cadastro Alta  US24  - Termos de privacidade expl\u00edcitos Alta Feature 9 - Preven\u00e7\u00e3o de Erros  US03  - Apresentar valor total dos ingressos selecionados Alta  US08  - Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de assentos Baixa  US14  - Lista de confirma\u00e7\u00e3o de pagamento Alta  US18  - Envio de ingressos por e-mail M\u00e9dia  US15  - Sem limite de compra de ingresso Alta \u00c9pico 5 - Padroniza\u00e7\u00e3o Feature 10 - Interface  US05  - Hist\u00f3rico de visualiza\u00e7\u00e3o de eventos Baixa  US06  - Contagem regressiva para realiza\u00e7\u00e3o de eventos M\u00e9dia  US12  - Lista de eventos dispon\u00edveis Alta  US13  - P\u00e1gina de descri\u00e7\u00e3o de eventos Alta  US29  - Informa\u00e7\u00f5es sobre inclus\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o dos eventos Alta  US19  - Aba de visualiza\u00e7\u00e3o de ingressos Alta Feature 11 - Ferramentas Necess\u00e1rias  US25 - Cria\u00e7\u00e3o de conta e login com e-mail Alta  US20  - Op\u00e7\u00e3o de cancelamento de compra Alta <p>Fonte: Matheus Henrique, Rafael Ferreira e Douglas Alves dos Santos.</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#temas","title":"Temas","text":"<p>Analisando as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, foi poss\u00edvel organiz\u00e1-las inicialmente em dois grandes temas.</p> <ul> <li>Funcionalidades: Agrupa funcionalidades que o sistema precisa oferecer para que o usu\u00e1rio consiga realizar com sucesso suas tarefas.</li> <li>Perfil: Agrupa funcionalidades relacionadas a como o usu\u00e1rio se apropria do sistema e o modifica de acordo com seus gostos e desejos.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epicos","title":"\u00c9picos","text":"<p>Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos temas, eles s\u00e3o \"quebrados\" em \u00e9picos de modo a diminuir ainda mais a abstra\u00e7\u00e3o das atividades que dever\u00e3o ser realizadas no projeto. Para esse projeto, os \u00e9picos foram descritos utilizando o padr\u00e3o de escrita das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e possuem um n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o a mais chamado de Features.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#features","title":"Features","text":"<p>Definido um \u00e9pico, s\u00e3o geradas features, que s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es simplificadas do que o produto faz para atender os objetivos dos usu\u00e1rios.  Elas representam as funcionalidades em um n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o maior que as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p>Elas especificam ainda mais as features e ser\u00e3o detalhadas melhor na se\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio. Se apresentam como descri\u00e7\u00f5es concisas e de alto n\u00edvel de uma funcionalidade desejada em termos do cliente. Usualmente seguem a forma \"Eu, como ___, desejo ___ para ___.\"</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-1-categorizar","title":"\u00c9pico 1 - Categorizar","text":"<p>Esse \u00e9pico apresenta as funcionalidades que permite aos usu\u00e1rios busque eventos em classes espec\u00edficas, como por localidade, data, hor\u00e1rio, classifica\u00e7\u00e3o e categorias. A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio a seguir o generaliza:</p> <p> \"Como usu\u00e1rio t\u00edpico, eu desejo funcionalidades que me permitam categorizar os eventos\" </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-2-preferencias","title":"\u00c9pico 2 - Prefer\u00eancias","text":"<p>Esse \u00e9pico apresenta as funcionalidades que permite aos usu\u00e1rios modificarem o sistema de acordo com os seus gostos, mas tamb\u00e9m funcionalidades que permitem que o sistema ofere\u00e7a sugest\u00f5es de eventos personalizadas para cada usu\u00e1rio. A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio a seguir o generaliza:</p> <p> \"Como usu\u00e1rio t\u00edpico, eu desejo modificar o site de acordo com as minhas prefer\u00eancias\" </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-3-acessibilidade","title":"\u00c9pico 3 - Acessibilidade","text":"<p>Esse \u00e9pico apresenta as funcionalidades que auxiliam os usu\u00e1rios a realizarem tarefas dentro do sistema, esse aux\u00edlio pode ser com atalhos que aceleram a conclus\u00e3o de uma determinada tarefa como tamb\u00e9m atrav\u00e9s de ferramentas que permite que usu\u00e1rio com defici\u00eancia (PCD) consigam de fato utilizar o sistema. A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio a seguir o generaliza:</p> <p> \"Como usu\u00e1rio, eu desejo recursos que me permitam realizar com velocidade tarefas no site\" </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-4-seguranca","title":"\u00c9pico 4 - Seguran\u00e7a","text":"<p>Esse \u00e9pico apresenta as funcionalidades que garantem aos usu\u00e1rio seguran\u00e7a contra condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis ou at\u00e9 mesmo perigosas. Evitando que o usu\u00e1rio cometa erros e realize atividades n\u00e3o desej\u00e1veis, como tamb\u00e9m oferecer maneiras de recupera\u00e7\u00e3o desses erros aos usu\u00e1rios.</p> <p> \"Como usu\u00e1rio, eu desejo recursos de seguran\u00e7a\" </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-5-padronizacao","title":"\u00c9pico 5 - Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este \u00e9pico enfatiza as funcionalidades e atributos que contribuem para a efici\u00eancia e efic\u00e1cia do sistema. Essas caracter\u00edsticas garantem que o sistema seja capaz de executar suas tarefas de maneira r\u00e1pida, precisa e com \u00f3timos resultados. Al\u00e9m disso, o sistema \u00e9 projetado de forma a ser facilmente memorizado pelos usu\u00e1rios, permitindo que eles se familiarizem rapidamente com suas funcionalidades e navega\u00e7\u00e3o.</p> <p> \"Como usu\u00e1rio, eu desejo um sistema de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o\" </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SOUZA, Nicolas; MACEDO, Lucas. Backlog do Produto. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/modelagem/agil/backlog/&gt;. Acesso em: 18 maio 2023.</p> <p>POPOV, Arthur Taylor de Jesus; SANTOS, Eduardo Schuindt. Backlog do Produto. Reposit\u00f3rio do Grupo MEI da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-MEI/Modelagem/Agil/BacklogDoProduto/&gt;. Acesso em: 18 maio 2023.</p> <p>PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R.. Engenharia de software: uma abordagem profissional. 8 Porto Alegre: AMGH, 2016, 940 p.</p> <p>Bourque, P., Fairley, R. E. Guide to the Software Engineering Body of Knowledge, Version 3.0. SWEBOK. IEEE Computer Society, 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.computer.org/web/swebok/v3. p. 38.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique Rafael Ferreira <code>1.1</code> 23/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o das Features. Matheus Henrique e Rafael Ferreira Arthur de Melo <code>1.1.1</code> 23/05/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o metodologia. Douglas Alves dos Santos Arthur de Melo <code>1.2</code> 24/05/2023 Ajustes nos textos e adi\u00e7\u00e3o de links. Matheus Henrique Arthur de Melo <code>2.0</code> 08/06/2023 Refatora\u00e7\u00e3o do Artefato Matheus Henrique e Rafael Ferreira Douglas Alves e Geovanna Maciel <code>2.1</code> 09/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio e refatora\u00e7\u00e3o dos \u00e9picos em uma \u00fanica tabela Douglas Alves Matheus Henrique"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos amplamente utilizada nas metodologias de desenvolvimento \u00e1gil e se refere a descri\u00e7\u00f5es concisas e de alto n\u00edvel de uma funcionalidade desejada em termos do cliente. Al\u00e9m disso, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio devem possuir crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o bem definidos para que seja poss\u00edvel verificar sua implementa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Esse documento prop\u00f5e trazer uma descri\u00e7\u00e3o detalhada e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio presentes no product backlog.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a produ\u00e7\u00e3o desse artefato , houve a participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio fazendo o papel de PO do projeto, que foi entrevistado via Discord \u00e0s 20:45 do dia 31 de maio de 2023. Enquanto o PO comentava suas funcionalidades desejadas os desenvolvedores/entrevistadores anotavam e faziam questionamentos acerca de suas falas. Depois de elicitadas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o foram definidos e elas foram priorizadas pelo PO em: Alta, M\u00e9dia ou Baixa prioridade (Basicamente foi utilizado o m\u00e9todo Three Level Scale de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos). Os participantes s\u00e3o apresentados na tabela 1, a grava\u00e7\u00e3o da entrevista \u00e9 apresentado no v\u00eddeo 1 e o modelo de card para as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio \u00e9 descrito na tabela 2.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da entrevista.</p> Participante Fun\u00e7\u00e3o  Ana Product Owner Douglas Alves dos Santos Desenvolvedor Geovanna Maciel Entrevistadora Matheus Henrique Desenvolvedor Rafael Ferreira Desenvolvedor <p>Fonte: Matheus Henrique e Rafael Ferreira.</p> <p></p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Entrevista com o PO.</p> <p>Clique aqui</p> <p>Fonte: Geovanna Maciel. </p> <p><p>Tabela 2: Modelo de tabela para hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</p></p> <p> ID Nome USXX Titulo Descri\u00e7\u00e3o Eu, como XXX, desejo XXX para XXX Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -XXX  -XXX  Prioridade Alta, M\u00e9dia ou Baixa <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p>As tabelas de 3 a 35 descrevem as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio elicitadas (Representadas pelo ID USX, onde X \u00e9 o n\u00famero da hist\u00f3ria).</p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us01","title":"US01","text":"<p> <p>Tabela 3 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Classificar eventos por local.</p></p> <p> ID Nome US01 Classificar eventos por local Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo classifique os eventos por local para facilitar a busca por eventos em uma determinada regi\u00e3o. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Na p\u00e1gina principal do aplicativo, deve haver uma se\u00e7\u00e3o ou um filtro claramente vis\u00edvel para selecionar o local dos eventos.  - Ao selecionar um local, a lista de eventos exibidos deve ser atualizada para mostrar apenas eventos nessa localidade.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p> <p> <p>Tabela 4 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Classificar eventos por modalidade.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us02","title":"US02","text":"<p> ID Nome US02 Classificar eventos por modalidade Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo classifique os eventos por modalidade para que eu possa encontrar eventos espec\u00edficos, como espet\u00e1culos teatrais, shows de m\u00fasica ou palestras. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Na p\u00e1gina principal do aplicativo, deve haver uma se\u00e7\u00e3o ou um menu claramente vis\u00edvel para selecionar a modalidade dos eventos.  -Ao selecionar uma modalidade, a lista de eventos exibidos deve ser atualizada para mostrar apenas eventos dessa modalidade.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us03","title":"US03","text":"<p> <p>Tabela 5 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Apresentar valor total dos ingressos selecionados.</p></p> <p> ID Nome US03 Apresentar valor total dos ingressos selecionados Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo apresente o valor total dos ingressos selecionados antes de confirmar a compra para que eu possa revisar o custo total antes de prosseguir. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Na p\u00e1gina de sele\u00e7\u00e3o de ingressos, deve haver um campo ou uma se\u00e7\u00e3o claramente vis\u00edvel que exiba o valor total acumulado dos ingressos selecionados.  -O valor total deve ser atualizado em tempo real \u00e0 medida que o usu\u00e1rio adiciona ou remove ingressos do carrinho.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us04","title":"US04","text":"<p> <p>Tabela 6 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Classificar eventos por data.</p></p> <p> ID Nome US04 Classificar eventos por data Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo classifique os eventos por data para  que eu possa encontrar eventos que ocorrer\u00e3o em datas espec\u00edficas. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Na p\u00e1gina principal do aplicativo, deve haver uma se\u00e7\u00e3o ou um filtro claramente vis\u00edvel para selecionar a data dos eventos.  -Ao selecionar uma data, a lista de eventos exibidos deve ser atualizada para mostrar apenas eventos nessa data.  Prioridade M\u00e9dia <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us05","title":"US05","text":"<p> <p>Tabela 7 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Hist\u00f3rico de visualiza\u00e7\u00e3o de eventos.</p></p> <p> ID Nome US05 Hist\u00f3rico de visualiza\u00e7\u00e3o de eventos Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo tenha um hist\u00f3rico de visualiza\u00e7\u00e3o de eventos para que eu possa revisitar eventos que me interessei anteriormente Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve registrar e armazenar os eventos que o usu\u00e1rio visualizou.  -Deve haver uma se\u00e7\u00e3o ou uma p\u00e1gina claramente vis\u00edvel onde o usu\u00e1rio possa acessar seu hist\u00f3rico de visualiza\u00e7\u00e3o de eventos.  Prioridade Baixa <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us06","title":"US06","text":"<p> <p>Tabela 8 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Contagem regressiva para realiza\u00e7\u00e3o de eventos.</p></p> <p> ID Nome US06 Contagem regressiva para realiza\u00e7\u00e3o de eventos Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo exiba uma contagem regressiva para a realiza\u00e7\u00e3o de eventos para que eu possa acompanhar quanto tempo falta para um evento espec\u00edfico Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Na p\u00e1gina de descri\u00e7\u00e3o de um evento, deve haver uma se\u00e7\u00e3o claramente vis\u00edvel que apresente a contagem regressiva para a realiza\u00e7\u00e3o desse evento.  -A contagem regressiva deve ser atualizada em tempo real e exibir os dias, horas, minutos e segundos restantes at\u00e9 o evento.  Prioridade M\u00e9dia <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us07","title":"US07","text":"<p> <p>Tabela 9 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Venda de ingressos de diferentes categorias.</p></p> <p> ID Nome US07 Venda de ingressos de diferentes categorias Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo venda ingressos de diferentes categorias para que eu possa escolher entre diferentes tipos de eventos. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Os eventos devem ser categorizados em diferentes categorias, como esportes, m\u00fasica, teatro, entre outros.  -O usu\u00e1rio deve poder selecionar uma categoria espec\u00edfica para visualizar os eventos relacionados a ela.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us08","title":"US08","text":"<p> <p>Tabela 10 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de assentos.</p></p> <p> ID Nome US08 Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de assentos Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo classifique os diferentes tipos de assentos e forne\u00e7a explica\u00e7\u00f5es sobre eles para que eu possa escolher um assento adequado \u00e0s minhas prefer\u00eancias Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Na p\u00e1gina de sele\u00e7\u00e3o de ingressos, deve haver informa\u00e7\u00f5es claras e descritivas sobre os diferentes tipos de assentos dispon\u00edveis.  -Deve ser fornecida uma explica\u00e7\u00e3o sobre as caracter\u00edsticas e benef\u00edcios de cada tipo de assento.  Prioridade Baixa <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us09","title":"US09","text":"<p> <p>Tabela 11 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Exig\u00eancia de dados necess\u00e1rios para cadastro e pagamento.</p></p> <p> ID Nome US09 Exig\u00eancia de dados necess\u00e1rios para cadastro e pagamento Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo solicite apenas os dados necess\u00e1rios para meu cadastro e pagamento para garantir uma experi\u00eancia \u00e1gil e segura. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Durante o processo de cadastro, o aplicativo deve solicitar apenas as informa\u00e7\u00f5es essenciais, como nome, e-mail, senha e informa\u00e7\u00f5es de pagamento.  -O aplicativo n\u00e3o deve exigir informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias ou excessivas dos usu\u00e1rios.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us10","title":"US10","text":"<p> <p>Tabela 12 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Op\u00e7\u00e3o de salvar dados de pagamento.</p></p> <p> ID Nome US10 Op\u00e7\u00e3o de salvar dados de pagamento Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter a op\u00e7\u00e3o de salvar meus dados de pagamento no aplicativo, para facilitar futuras compras Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Durante o processo de pagamento, o aplicativo deve fornecer uma op\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio salvar seus dados de pagamento.  -O usu\u00e1rio deve poder optar por salvar ou n\u00e3o seus dados de pagamento, garantindo sua privacidade e seguran\u00e7a.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us11","title":"US11","text":"<p> <p>Tabela 13 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Privacidade dos dados de pagamento.</p></p> <p> ID Nome US11 Privacidade dos dados de pagamento Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo garanta a privacidade dos meus dados de pagamento para proteger minhas informa\u00e7\u00f5es confidenciais. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve implementar medidas de seguran\u00e7a adequadas para proteger os dados de pagamento dos usu\u00e1rios.  -As informa\u00e7\u00f5es de pagamento dos usu\u00e1rios devem ser armazenadas de forma segura e criptografada.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us12","title":"US12","text":"<p> <p>Tabela 14 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Lista de eventos dispon\u00edveis.</p></p> <p> ID Nome US12 Lista de eventos dispon\u00edveis Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma tela com a lista de eventos dispon\u00edveis para que eu possa explorar todas as op\u00e7\u00f5es. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve ter uma p\u00e1gina ou uma se\u00e7\u00e3o claramente vis\u00edvel que apresente a lista de eventos dispon\u00edveis.  -Os eventos devem ser exibidos de forma organizada e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us13","title":"US13","text":"<p> <p>Tabela 15 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio P\u00e1gina de descri\u00e7\u00e3o de eventos.</p></p> <p> ID Nome US13 P\u00e1gina de descri\u00e7\u00e3o de eventos Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo desejo ter uma p\u00e1gina de descri\u00e7\u00e3o de eventos, onde possa encontrar informa\u00e7\u00f5es como data, local e valor para que eu possa ver mais informa\u00e7\u00f5es dos eventos que me interessam Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Ao clicar em um evento na lista, o aplicativo deve redirecionar o usu\u00e1rio para uma p\u00e1gina detalhada com a descri\u00e7\u00e3o do evento.  -A p\u00e1gina de descri\u00e7\u00e3o deve conter informa\u00e7\u00f5es importantes, como data, local, valor dos ingressos e detalhes adicionais sobre o evento.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us14","title":"US14","text":"<p> <p>Tabela 16 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Lista de confirma\u00e7\u00e3o de pagamento.</p></p> <p> ID Nome US14 Lista de confirma\u00e7\u00e3o de pagamento Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma lista de confirma\u00e7\u00e3o de pagamento para para revisar os detalhes da minha compra antes de finaliz\u00e1-la. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o dos ingressos e o processo de pagamento, o aplicativo deve exibir uma lista com os detalhes da compra.  -A lista de confirma\u00e7\u00e3o de pagamento deve incluir informa\u00e7\u00f5es como eventos selecionados, quantidade de ingressos, valor total e op\u00e7\u00f5es de pagamento  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us15","title":"US15","text":"<p> <p>Tabela 17 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Sem limite de compra de ingresso.</p></p> <p> ID Nome US15 Sem limite de compra de ingresso Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder comprar a quantidade desejada de ingressos para um evento para que eu possa levar quantas pessoas eu quiser junto comigo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - O aplicativo deve permitir que o usu\u00e1rio selecione e adicione ao carrinho a quantidade desejada de ingressos para um evento. No entanto, o sistema deve aplicar o limite total de ingressos dispon\u00edveis para o evento. Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us16","title":"US16","text":"<p> <p>Tabela 18 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Op\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de ingresso.</p></p> <p> ID Nome US16 Op\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de ingresso Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter a op\u00e7\u00e3o de transferir um ingresso adquirido para outra pessoa para o caso que eu n\u00e3o possa comparecer ao evento ou deseje levar acompanhantes Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve fornecer uma op\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de ingresso, que permita ao usu\u00e1rio enviar o ingresso para outro destinat\u00e1rio na tela de compra de ingresso e na tela de ingressos j\u00e1 comprados.  Prioridade M\u00e9dia <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us17","title":"US17","text":"<p> <p>Tabela 19 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Diferentes op\u00e7\u00f5es de pagamento.</p></p> <p> ID Nome US17 Diferentes op\u00e7\u00f5es de pagamento Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter diferentes op\u00e7\u00f5es de pagamento dispon\u00edveis, como pix, cr\u00e9dito, d\u00e9bito, boleto e carteiras digitais para para escolher a forma de pagamento mais conveniente para mim Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve suportar v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es de pagamento, como pix, cart\u00f5es de cr\u00e9dito, cart\u00f5es de d\u00e9bito, boleto banc\u00e1rio e carteiras digitais.  -Durante o processo de pagamento, o usu\u00e1rio deve poder selecionar a op\u00e7\u00e3o de pagamento desejada e inserir as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us18","title":"US18","text":"<p> <p>Tabela 20 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Envio de ingressos por e-mail.</p></p> <p> ID Nome US18 Envio de ingressos por e-mail Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo envie os ingressos comprados por email  para que eu receba a confirma\u00e7\u00e3o da minha compra Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Ap\u00f3s a conclus\u00e3o do processo de compra, o aplicativo deve enviar automaticamente os ingressos comprados para o endere\u00e7o de email fornecido pelo usu\u00e1rio.  -O email de confirma\u00e7\u00e3o deve incluir os detalhes da compra, como nome do evento, data, local e informa\u00e7\u00f5es do ingresso.  Prioridade M\u00e9dia <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us19","title":"US19","text":"<p> <p>Tabela 21 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Aba de visualiza\u00e7\u00e3o de ingressos.</p></p> <p> ID Nome US19 Aba de visualiza\u00e7\u00e3o de ingressos Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter uma aba no aplicativo onde eu possa visualizar todos os ingressos que comprei para verificar qualquer informa\u00e7\u00e3o do ingresso que me interesse Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve ter uma se\u00e7\u00e3o ou uma aba claramente vis\u00edvel no seu perfil que exiba todos os ingressos adquiridos pelo usu\u00e1rio.  -O aplicativo deve permitir selecionar um ingresso da lista para ver suas informa\u00e7\u00f5es.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us20","title":"US20","text":"<p> <p>Tabela 22 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Op\u00e7\u00e3o de cancelamento de compra.</p></p> <p> ID Nome US20 Op\u00e7\u00e3o de cancelamento de compra Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter a op\u00e7\u00e3o de cancelar uma compra de ingresso para caso mude de ideia ou n\u00e3o possa comparecer ao evento Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve fornecer uma op\u00e7\u00e3o de cancelamento de compra que permita ao usu\u00e1rio desistir da compra e receber um reembolso, se aplic\u00e1vel.  -O processo de cancelamento de compra deve ser claro e orientado ao usu\u00e1rio, com instru\u00e7\u00f5es sobre como proceder.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us21","title":"US21","text":"<p> <p>Tabela 23 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Recomenda\u00e7\u00e3o de eventos baseada no gosto do usu\u00e1rio.</p></p> <p> ID Nome US21 Recomenda\u00e7\u00e3o de eventos baseada no gosto do usu\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo desejo receber recomenda\u00e7\u00f5es de eventos com base no meu gosto pessoal, por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o ou hist\u00f3rico de prefer\u00eancias para que eu encontre eventos que eu goste mais facilmente Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve implementar um algoritmo de recomenda\u00e7\u00e3o que analise as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio com base em avalia\u00e7\u00f5es anteriores, hist\u00f3rico de compras ou outras informa\u00e7\u00f5es relevantes. E com base nessa an\u00e1lise, o aplicativo deve sugerir eventos similares ou de interesse para o usu\u00e1rio.  -O usu\u00e1rio deve permitir que seus dados sejam usados pelo algoritmo de recomenda\u00e7\u00e3o.  Prioridade M\u00e9dia <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us22","title":"US22","text":"<p> <p>Tabela 24 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Op\u00e7\u00e3o de receber notifica\u00e7\u00f5es do aplicativo.</p></p> <p> ID Nome US22 Op\u00e7\u00e3o de receber notifica\u00e7\u00f5es do aplicativo Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter a op\u00e7\u00e3o de receber notifica\u00e7\u00f5es do aplicativo para para ficar atualizado sobre eventos pr\u00f3ximos e novidades Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve fornecer uma op\u00e7\u00e3o de ativar ou desativar as notifica\u00e7\u00f5es para o usu\u00e1rio.  -As notifica\u00e7\u00f5es devem ser relevantes e informar sobre eventos pr\u00f3ximos, promo\u00e7\u00f5es ou atualiza\u00e7\u00f5es importantes.  Prioridade Baixa <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us23","title":"US23","text":"<p> <p>Tabela 25 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Exibi\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es de eventos pr\u00f3ximos.</p></p> <p> ID Nome US23 Exibi\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es de eventos pr\u00f3ximos Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo exiba notifica\u00e7\u00f5es de eventos pr\u00f3ximos com base no meu gosto pessoal para para que eu possa me planejar e participar de eventos de interesse Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo, caso permitido, deve analisar as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio, como hist\u00f3rico de compras, avalia\u00e7\u00f5es ou sele\u00e7\u00f5es anteriores, para enviar notifica\u00e7\u00f5es relevantes sobre eventos pr\u00f3ximos.  -As notifica\u00e7\u00f5es devem ser exibidas de forma clara e apropriada, destacando informa\u00e7\u00f5es relevantes, como data, local e tipo de evento.  Prioridade Baixa <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us24","title":"US24","text":"<p> <p>Tabela 26 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Termos de privacidade expl\u00edcitos.</p></p> <p> ID Nome US24 Termos de privacidade expl\u00edcitos Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo forne\u00e7a termos de privacidade expl\u00edcitos em rela\u00e7\u00e3o aos dados que inseri para garantir que minha privacidade seja protegida. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve fornecer uma se\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel que contenha os termos de privacidade.  -Os termos de privacidade devem explicar como os dados do usu\u00e1rio s\u00e3o coletados, armazenados, usados e protegidos.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us25","title":"US25","text":"<p> <p>Tabela 27 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Cria\u00e7\u00e3o de conta e login com e-mail.</p></p> <p> ID Nome US25 Cria\u00e7\u00e3o de conta e login com e-mail Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder criar uma conta e fazer login no aplicativo usando meu email para para ter acesso aos recursos do aplicativo. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve fornecer uma op\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de conta que permita ao usu\u00e1rio registrar-se usando seu endere\u00e7o de email.  -O usu\u00e1rio deve poder fazer login no aplicativo utilizando seu email e senha previamente cadastrados.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us26","title":"US26","text":"<p> <p>Tabela 28 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores.</p></p> <p> ID Nome US26 Autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo ofere\u00e7a autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores para aumentar a seguran\u00e7a da minha conta Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve fornecer a op\u00e7\u00e3o de ativar a autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores para a conta do usu\u00e1rio.  -O processo de autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores deve exigir uma combina\u00e7\u00e3o de senha e c\u00f3digo \u00fanico gerado no dispositivo do usu\u00e1rio.  Prioridade M\u00e9dia <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us27","title":"US27","text":"<p> <p>Tabela 29 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Cadastro por redes sociais validado por email.</p></p> <p> ID Nome US27 Cadastro por redes sociais validado por e-mail Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter a op\u00e7\u00e3o de realizar o cadastro no aplicativo utilizando minhas redes sociais, com valida\u00e7\u00e3o por email para que seja mais simples de criar conta no aplicativo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve permitir que o usu\u00e1rio se registre utilizando suas contas em redes sociais populares, como Facebook, Google ou Twitter.  -Ap\u00f3s selecionar a op\u00e7\u00e3o de cadastro por rede social, o usu\u00e1rio deve fornecer um endere\u00e7o de email v\u00e1lido para valida\u00e7\u00e3o.  Prioridade M\u00e9dia <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us28","title":"US28","text":"<p> <p>Tabela 30 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Senha segura durante o cadastro.</p></p> <p> ID Nome US28 Senha segura durante o cadastro Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo exija uma senha segura durante o processo de cadastro para proteger minha conta contra acessos n\u00e3o autorizados. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -Durante o processo de cadastro, o aplicativo deve exigir que o usu\u00e1rio crie uma senha que atenda a requisitos m\u00ednimos de seguran\u00e7a, como combina\u00e7\u00e3o de letras mai\u00fasculas e min\u00fasculas, n\u00fameros e caracteres especiais.  -O aplicativo deve fornecer orienta\u00e7\u00f5es claras sobre os crit\u00e9rios de seguran\u00e7a da senha durante o processo de cria\u00e7\u00e3o.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us29","title":"US29","text":"<p> <p>Tabela 31 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Informa\u00e7\u00f5es sobre inclus\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o dos eventos.</p></p> <p> ID Nome US29 Informa\u00e7\u00f5es sobre inclus\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o dos eventos Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que a descri\u00e7\u00e3o dos eventos inclua informa\u00e7\u00f5es sobre acessibilidade e inclus\u00e3o para tomar decis\u00f5es informadas sobre minha participa\u00e7\u00e3o nos eventos. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -A descri\u00e7\u00e3o dos eventos deve fornecer informa\u00e7\u00f5es claras sobre recursos de acessibilidade dispon\u00edveis, como audiodescri\u00e7\u00e3o, legendas, libras, entre outros.  -O aplicativo deve destacar de forma vis\u00edvel as informa\u00e7\u00f5es sobre inclus\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o dos eventos.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us30","title":"US30","text":"<p> <p>Tabela 32 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Acessibilidade visual.</p></p> <p> ID Nome US30 Acessibilidade visual Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo seja acess\u00edvel visualmente, com recursos como alto contraste e op\u00e7\u00f5es de cores para dalt\u00f4nicos para que todas pessoas possam utilizar o aplicativo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve fornecer op\u00e7\u00f5es de configura\u00e7\u00e3o de alto contraste para melhorar a legibilidade para usu\u00e1rios com defici\u00eancia visual.  -O aplicativo deve oferecer op\u00e7\u00f5es de cores adaptadas para usu\u00e1rios dalt\u00f4nicos, garantindo uma experi\u00eancia visual acess\u00edvel.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us31","title":"US31","text":"<p> <p>Tabela 33 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Op\u00e7\u00e3o de troca de idioma.</p></p> <p> ID Nome US31 Op\u00e7\u00e3o de troca de idioma Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter um bot\u00e3o ou regi\u00e3o na interface do aplicativo onde eu possa trocar o idioma para algum minha prefer\u00eancia. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve fornecer uma op\u00e7\u00e3o clara e facilmente acess\u00edvel para o usu\u00e1rio trocar o idioma da interface.  -O aplicativo deve oferecer suporte a m\u00faltiplos idiomas e aplicar a tradu\u00e7\u00e3o correta em todas as se\u00e7\u00f5es do aplicativo.  Prioridade M\u00e9dia <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#us32","title":"US32","text":"<p> <p>Tabela 34 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Audiodescri\u00e7\u00e3o para eventos.</p></p> <p> ID Nome US32 Audiodescri\u00e7\u00e3o para eventos Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o aplicativo forne\u00e7a audiodescri\u00e7\u00e3o para os eventos para que eu possa obter uma experi\u00eancia inclusiva ao explorar as informa\u00e7\u00f5es visuais do evento Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -O aplicativo deve oferecer a op\u00e7\u00e3o de ativar ou desativar a audiodescri\u00e7\u00e3o nas configura\u00e7\u00f5es.  -A audiodescri\u00e7\u00e3o deve fornecer informa\u00e7\u00f5es visuais relevantes do evento de forma clara e concisa.  Prioridade Alta <p> <p>Fonte: Douglas Alves.</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R.. Engenharia de software: uma abordagem profissional. 8 Porto Alegre: AMGH, 2016, 940 p.</p> <p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 15. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523115/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%2015a.pdf. Acesso em: 20/05/2023.</p> <p>Bourque, P., Fairley, R. E. Guide to the Software Engineering Body of Knowledge, Version 3.0. SWEBOK. IEEE Computer Society, 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.computer.org/web/swebok/v3. p. 38.</p> <p>POPOV, Arthur Taylor de Jesus; SANTOS, Eduardo Schuindt. Backlog do Produto. Reposit\u00f3rio do Grupo MEI da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-MEI/Modelagem/Agil/BacklogDoProduto/&gt;. Acesso em: 09 Julho 2023.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historia-de-usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Geovanna Maciel Douglas Alves 1.1 20/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o metodologia Douglas Alves Gabriel Campello 1.2 23/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o features 5, 6, 7 Geovanna Maciel Gabriel Campello 1.2 23/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o features 1, 2, 3, 4 Douglas Alves Gabriel Campello 1.3 23/05/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o do artefato Douglas Alves, Geovanna Maciel Gabriel Campello 1.4 09/06/2023 Refatora\u00e7\u00e3o do artefato com hist\u00f3rias de usu\u00e1rio do PO Douglas Alves Geovanna Maciel"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/","title":"NFR Framework","text":""},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma forma de representa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos Requisitos N\u00e3o-Funcionais \u00e9 o NFR Framework, o qual visa \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00f5es particulares. Sendo assim, para tal, considera-se as caracter\u00edsticas gerais do sistema em quest\u00e3o e de seu dom\u00ednio. No NFR Framework, faz-se o uso do modelo de Softgoal Interdependency Graph (SIG).</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#softgoal-interdependency-graph","title":"Softgoal Interdependency Graph","text":"<p>O Softgoal Interdependency Graph (SIG) \u00e9 uma forma de visualiza\u00e7\u00e3o do funcionamento do NFR Framework. Dessa forma, trata-se de um gr\u00e1fico que registra os posicionamentos da equipe de desenvolvimento acerca dos softgoals e explicita suas interdepend\u00eancias de forma gr\u00e1fica e concisa1.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#tipos-de-softgoal","title":"Tipos de Softgoal","text":"<p>Para a compreens\u00e3o do SIG, \u00e9 inexor\u00e1vel discernir a defini\u00e7\u00e3o de NFR Softgoal: um objetivo que n\u00e3o \u00e9 explicitamente definido e seus crit\u00e9rios de satisfa\u00e7\u00e3o s\u00e3o imprecisos. Sendo assim, um softgoal \u00e9 uma caracter\u00edstica abstrata que est\u00e1 sujeita \u00e0 vistoria, ou seja, postula-se posteriormente o destino de um determinado softgoal. Al\u00e9m disso, os softgoals podem ser operacionalizados, nesse caso, tomam uma forma concreta. Portanto, entende-se como funcionalidades. Por fim, h\u00e1 os softgoals de afirma\u00e7\u00e3o, os quais s\u00e3o escritos em linguagem natural e se tratam de registros adicionais e argumentativos, os quais podem ser incrementados ao modelo1. Os tipos de softgoal est\u00e3o ilustrados na Figura 1.</p> <p><p>Figura 1 - Tipos de Softgoal</p></p> <p></p> <p><p> Fonte: (SILVA, 2019)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#interdependencias","title":"Interdepend\u00eancias","text":"<p>As interdepend\u00eancias s\u00e3o defini\u00e7\u00f5es para as associa\u00e7\u00f5es que ocorrem entre softgoals. Tais s\u00e3o divididas em decomposi\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es:</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#decomposicoes","title":"Decomposi\u00e7\u00f5es","text":"<p>As decomposi\u00e7\u00f5es podem ocorrer em todos os n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o: Softgoals de NFR, de Operacionaliza\u00e7\u00e3o e de Afirma\u00e7\u00e3o. Nas tr\u00eas primeiras decomposi\u00e7\u00f5es, os softgoals s\u00e3o subdivididos em softgoals especificados (SILVA, 2019)1. Os quatro tipos est\u00e3o explicitados na figura 2.</p> <ul> <li>Decomposi\u00e7\u00e3o NFR: ajuda a dividir vicissitudes primordiais em partes menores, o que reduz as ambiguidades e facilita a prioriza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Decomposi\u00e7\u00e3o de Operacionaliza\u00e7\u00e3o: tem por finalidade refinar uma solu\u00e7\u00e3o geral em solu\u00e7\u00f5es particulares.</li> <li>Decomposi\u00e7\u00e3o de Afirma\u00e7\u00e3o: serve como afirma\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o de justificativas espec\u00edficas do projeto.</li> <li>Decomposi\u00e7\u00e3o de Prioriza\u00e7\u00e3o: trata-se de uma decomposi\u00e7\u00e3o especial, na qual o softgoal \u00e9 refinado em outro softgoal de mesmo tipo e t\u00f3pico. No entanto, associa-se uma prioridade.</li> </ul> <p><p>Figura 2 - Tipos de Decomposi\u00e7\u00e3o</p></p> <p></p> <p><p> Fonte: (SILVA, 2019)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#contribuicoes","title":"Contribui\u00e7\u00f5es","text":"<p>Num NFR Framework, os softgoals se especializam cada vez mais. Por conseguinte, o um softgoal derivado de outro pode contribuir de forma integral ou truncada, e tamb\u00e9m de forma positiva ou negativa, para o softgoal do qual ele derivou. Portanto, listar-se-\u00e1 os tipos de contribui\u00e7\u00e3o2:</p> <ul> <li>AND: se os softgoals derivados forem satisfeitos, o softgoal primordial tamb\u00e9m ser\u00e1.</li> <li>OR: se algum dos softgoals derivados forem satisfeitos, o softgoal primordial tamb\u00e9m ser\u00e1.</li> <li>MAKE(++): um softgoal originado contribui de forma plenamente positiva, logo o softgoal original tamb\u00e9m ser\u00e1 satisfeito.</li> <li>BREAK(--): um softgoal originado contribui de forma plenamente negativa, logo o softgoal original ser\u00e1 negado.</li> <li>HELP(+): um softgoal originado realiza uma contribui\u00e7\u00e3o restritamente positiva, o que reflete da mesma forma e na mesma intensidade no softgoal primordial.</li> <li>HURT(-): um softgoal originado realiza uma contribui\u00e7\u00e3o restritamente negativa, o que reflete da mesma forma e na mesma intensidade no softgoal primordial.</li> <li>UNKNOWN(?): contribui\u00e7\u00e3o inc\u00f3gnita.</li> <li>EQUALS: rela\u00e7\u00e3o direta entre as satisfa\u00e7\u00f5es do softgoal derivado e a do primordial.</li> <li>SOME: a forma de contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecida, no entanto, a intensidade dessa contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 desconhecida.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#propagacao-de-impactos","title":"Propaga\u00e7\u00e3o de Impactos","text":"<p>A propaga\u00e7\u00e3o de impactos no NFR Framework  envolve a identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia entre os requisitos n\u00e3o funcionais, bem como a an\u00e1lise de como uma mudan\u00e7a em um requisito pode afetar outros requisitos relacionados. Isso requer uma compreens\u00e3o clara das intera\u00e7\u00f5es entre os requisitos, bem como a capacidade de avaliar as prioridades e trade-offs entre eles. Ao considerar a propaga\u00e7\u00e3o de impactos, os engenheiros de requisitos podem tomar decis\u00f5es informadas sobre mudan\u00e7as e gerenciar os poss\u00edveis efeitos colaterais de forma eficaz. A seguir s\u00e3o apresentados os tipos de softgoals de impacto e suas respectivas nota\u00e7\u00f5es2:</p> <ul> <li>\u2713 (satisfeito): Indica que um requisito n\u00e3o funcional contribui positivamente para a satisfa\u00e7\u00e3o de outro requisito.</li> <li>\ud835\udcb2+ (fracamente satisfeito): ndica uma rela\u00e7\u00e3o de impacto positiva, mas menos forte do que a nota\u00e7\u00e3o \u2713.</li> <li>X (negado): Indica que um requisito n\u00e3o funcional afeta negativamente outro requisito, negando ou contradizendo sua realiza\u00e7\u00e3o. </li> <li>\ud835\udcb2- (fracamente negado): Similar \u00e0 nota\u00e7\u00e3o X, mas com uma rela\u00e7\u00e3o de nega\u00e7\u00e3o mais fraca. </li> <li>\ud83d\uddf2 (conflitante): Indica uma rela\u00e7\u00e3o de conflito entre requisitos n\u00e3o funcionais. Isso significa que os requisitos possuem caracter\u00edsticas positivas e negativas.</li> <li>u (indeterminado): Uma rela\u00e7\u00e3o indeterminada ou desconhecida entre requisitos n\u00e3o funcionais. Isso ocorre quando n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es suficientes para determinar o impacto de um requisito em outro.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os frameworks foram separados por temas, esses temas foram divididos em tr\u00eas para limitar o escopo aqui trabalhado. Ap\u00f3s isso, fez-se uma introspec\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do SIG a partir dos t\u00f3picos gerais definidos, a fim de fazer rela\u00e7\u00f5es com os Requisitos N\u00e3o-Funcionais da Tabela 12, ap\u00f3s isso, fez-se o uma revis\u00e3o na literatura e foi feita a valida\u00e7\u00e3o do SIG confeccionado. A plataforma utilizada para a elabora\u00e7\u00e3o foi o Draw.io.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#cartoes-de-especificacao","title":"Cart\u00f5es de Especifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o a seguir, Tabelas de 1 a 5, foram utilizados para definir os Requisitos N\u00e3o-Funcionais a serem utilizados na confec\u00e7\u00e3o dos NFR Frameworks. Fontes de evid\u00eancia na literarura: FE2. </p> <p>Obs: Os valores de prioridade foram baseados no modelo de prioriza\u00e7\u00e3o First Things First que pode ser encontado aqui.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cart\u00e3o de Especifica\u00e7\u00e3o 1</p> N\u00ba Requisito: 1 (RNF01) Classifica\u00e7\u00e3o: Usabilidade Descri\u00e7\u00e3o: O app deve fornecer eventos direcionados. Justificativa: O sistema deve ser capaz de direcionar eventos ao usu\u00e1rio a partir de suas prefer\u00eancias pessoais. Assim o usu\u00e1rio n\u00e3o ir\u00e1 perder tempo buscando por eventos que se adequem ao seu perfil . Origem do Requisisto: Projetista de Software Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: O sistema deve ser capaz de recomendar ao usu\u00e1rio eventos condizentes com suas prefer\u00eancias. Depend\u00eancias: Atividade do Usu\u00e1rio Prioridade: 4,05 Conflitos: Nenhum Hist\u00f3ria: 23/05/2023 <p>Fonte: Gabriel Campello</p> <p></p> <p> <p>Tabela 2 - Cart\u00e3o de Especifica\u00e7\u00e3o 2</p> N\u00ba Requisito: 2 (RNF02) Classifica\u00e7\u00e3o: Usabilidade/Efici\u00eancia Descri\u00e7\u00e3o: O app deve disponibilizar todas as informa\u00e7\u00f5es do evento em uma p\u00e1gina. Justificativa: Contribui para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es por parte do usu\u00e1rio, e por conseguinte melhora a efici\u00eancia do app. Origem do Requisisto: Projetista de Software Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: O sistema deve disponibilizar todas informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre o evento em uma \u00fanica p\u00e1gina. Depend\u00eancias: Nenhuma Prioridade: 2,70 Conflitos: Nenhum Hist\u00f3ria: 23/05/2023 <p>Fonte: Gabriel Campello</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Cart\u00e3o de Especifica\u00e7\u00e3o 3</p> N\u00ba Requisito: 3 (RNF03) Classifica\u00e7\u00e3o: Efici\u00eancia Descri\u00e7\u00e3o: A compra de ingressos deve ser realizada em menos de 5 p\u00e1ginas (bot\u00f5es) Justificativa: Opera\u00e7\u00f5es que podem ser efetuadas em menos de 5 cliques em geral s\u00e3o consideradas eficientes. No caso do processo de compra, qu\u00e3o mais rapidamente essa opera\u00e7\u00e3o for efetuada, n\u00e3o s\u00f3 o tempo gasto pelo usu\u00e1rio, mas tamb\u00e9m o gasto de energia do aplicativo ser\u00e3o reduzidos. Origem do Requisisto: Projetista de Software Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: O sistema deve efetuar a opera\u00e7\u00e3o de compra em menos de 5 cliques. Depend\u00eancias: Informa\u00e7\u00f5es Suficientes Prioridade: 1,35 Conflitos: Nenhum Hist\u00f3ria: 23/05/2023 <p>Fonte: Gabriel Campello</p> <p></p> <p> <p>Tabela 4 - Cart\u00e3o de Especifica\u00e7\u00e3o 4</p> N\u00ba Requisito: 4 (RNF04) Classifica\u00e7\u00e3o: Desempenho Descri\u00e7\u00e3o: As a\u00e7\u00f5es realizadas no app n\u00e3o devem demorar mais que 200 ms para responder ao usu\u00e1rio Justificativa: As a\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas no app garantem uma experi\u00eancia fluida, mantendo o usu\u00e1rio engajado e evitando frustra\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias. Origem do Requisisto: Projetista de Software Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: As a\u00e7\u00f5es realizadas no app devem ser executadas e responder ao usu\u00e1rio em um tempo m\u00e1ximo de 250 ms para garantir uma experi\u00eancia \u00e1gil e satisfat\u00f3ria. Depend\u00eancias: Performance Prioridade: 0,469 Conflitos: Nenhum Hist\u00f3ria: 23/05/2023 <p>Fonte: Sidney Fernando</p> <p></p> <p> <p>Tabela 5 - Cart\u00e3o de Especifica\u00e7\u00e3o 5</p> N\u00ba Requisito: 5 (RNF05) Classifica\u00e7\u00e3o: Usabilidade Descri\u00e7\u00e3o: O app deve permitir a filtragem dos eventos cadastrados no banco de dados. Justificativa: A filtragem de eventos no app proporciona aos usu\u00e1rios a capacidade de encontrar rapidamente informa\u00e7\u00f5es relevantes, melhorando a usabilidade e a efici\u00eancia na busca de eventos espec\u00edficos no banco de dados. Origem do Requisisto: Projetista de Software Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: Filtragem flex\u00edvel. Depend\u00eancias: Atividade do Usu\u00e1rio Prioridade: 1,042 Conflitos: Nenhum Hist\u00f3ria: 23/05/2023 <p>Fonte: Sidney Fernando</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#nfr-00-geral","title":"NFR 00 - Geral","text":"<p>A Figura 3 a seguir demonstra o Softgoal Interdependency Graph para se ter uma vis\u00e3o geral.</p> <p><p>Figura 3 - SIG Geral</p></p> <p></p> <p><p> Fonte: (SILVA, 2019)</p></p> <p>No entanto, dada a limita\u00e7\u00e3o do grupo de trabalhar apenas com Requisitos N\u00e3o-Funcionais ainda n\u00e3o implementados pelo site, adaptou-se o SIG acima para a utiliza\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos necess\u00e1rios, presentes na Figura 4.</p> <p><p>Figura 4 - SIG Geral Adaptado</p></p> <p></p> <p><p> Fonte: (SILVA, 2019)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#nfr-01-usabilidade","title":"NFR 01 - Usabilidade","text":"<p>Os Requisitos utilizados para a confec\u00e7\u00e3o da Figura 5 est\u00e3o presentes na Tabela 12:</p> <ul> <li>RNF01: indica que o usu\u00e1rio deve receber eventos sugeridos de acordo com sua atividade no site.</li> <li>RNF02: infere que todas as informa\u00e7\u00f5es de um evento devem estar contidas em uma \u00fanica p\u00e1gina, sem p\u00e1ginas adicionais ou pop-ups.</li> <li>RNF05: refere-se \u00e0 necessidade da filtragem sob diversas \u00f3ticas dentro da busca no site.</li> </ul> <p><p>Figura 5 - SIG Usabilidade</p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Autores</p></p> <p>Legenda:</p> <ul> <li>Sugest\u00f5es: refere-se ao L02 - Sugest\u00f5es de Eventos.</li> <li>Op\u00e7\u00f5es de filtro: refere-se ao L01 - Filtrar Eventos.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#requisitos-nao-funcionais-usabilidade","title":"Requisitos N\u00e3o-Funcionais - Usabilidade","text":"<p>Na Tabela 6, est\u00e3o listados os RNF presentes no NFR Famework de Usabilidade :</p> <p> Tabela 6 - Requisitos N\u00e3o-Funcionais 1 RNF (Fonte) Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Origem Adapta\u00e7\u00e3o (FE1) O sistema deve ser adaptativo \u00e0s atividades do usu\u00e1rio. Usabilidade Sugest\u00f5es Disponibilidade (FE1) O sistema deve disponibilizar as informa\u00e7\u00f5es. Usabilidade Usabilidade Exibir Inf. do Evento (FE1) O sistema deve exibir as informa\u00e7\u00f5es do evento espec\u00edfico. Usabilidade Informa\u00e7\u00f5es Relevantes Sugest\u00f5es Gerais (FE3) O sistema deve exibir as sugest\u00f5es padr\u00f5es antes de se ter uma atividade do usu\u00e1rio no site, feitas com base no Usu\u00e1rio. Usabilidade Sugest\u00f5es <p>Fonte: Arthur de Melo </p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#propagacao-dos-impactos-usabilidade","title":"Propaga\u00e7\u00e3o dos Impactos - Usabilidade","text":"<p>A seguir, na Tabela 7, temos a avalia\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos impactos relativa \u00e0 Figura 5.</p> <p> <p>Tabela 7 - Impactos Usabilidade</p> NFR Impacto Avaliador Usabilidade \ud835\udcb2- Gabriel Campello Antecipa\u00e7\u00e3o \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Sugest\u00f5es \ud835\udcb2- Gabriel Campello Adapta\u00e7\u00e3o \ud835\udcb2- Gabriel Campello Sugest\u00f5es Gerais \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Atividade do Usu\u00e1rio \u2713 Gabriel Campello Disponibilidade \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Busca \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Filtro \ud835\udcb2- Gabriel Campello Op\u00e7\u00f5es de Filtro X Gabriel Campello Busca Multivalorada X Gabriel Campello Informa\u00e7\u00f5es Relevantes \u2713 Gabriel Campello Exibir Inf. do Evento \u2713 Gabriel Campello P\u00e1gina \u00danica X Gabriel Campello <p>Fonte: Gabriel Campello</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#nfr-02-eficiencia","title":"NFR 02 - Efici\u00eancia","text":"<p>Os Requisitos utilizados para a confec\u00e7\u00e3o da Figura 6 est\u00e3o presentes na Tabela 12:</p> <ul> <li>RNF02: infere que todas as informa\u00e7\u00f5es de um evento devem estar contidas em uma \u00fanica p\u00e1gina, sem p\u00e1ginas adicionais ou pop-ups.</li> <li>RNF03: limita em at\u00e9 5 a quantidade de p\u00e1ginas para realizar a compra.</li> <li>RNF04: limita o tempo de resposta a 200ms.</li> </ul> <p><p>Figura 6 - SIG Efici\u00eancia</p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Arthur de Melo</p></p> <p>Legenda:</p> <ul> <li>Processar Rapidamente: refere-se ao RNF04, o qual limita o tempo de resposta a 200ms.</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es Suficientes: informa\u00e7\u00f5es suficientemente relevantes para a realiza\u00e7\u00e3o de um processo.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#requisitos-nao-funcionais-eficiencia","title":"Requisitos N\u00e3o-Funcionais - Efici\u00eancia","text":"<p>Na Tabela 8, est\u00e3o listados os RNF presentes no NFR Famework de Efici\u00eancia:</p> <p> <p>Tabela 8 - Requisitos N\u00e3o-Funcionais 2</p> RNF (Fonte) Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Origem Tempo de Resposta (FE1 e FE2) O sistema deve possuir uma limita\u00e7\u00e3o superior do tempo de processamento de uma requisi\u00e7\u00e3o. Efici\u00eancia Limita\u00e7\u00f5es Limite de P\u00e1ginas (FE2) O sistema deve possuir uma limita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocupado. Efici\u00eancia Limita\u00e7\u00f5es Apresentar Informa\u00e7\u00f5es (FE1) O sistema deve exibir as informa\u00e7\u00f5es do evento espec\u00edfico. Efici\u00eancia Limite de P\u00e1ginas <p>Fonte: Arthur de Melo</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#propagacao-dos-impactos-eficiencia","title":"Propaga\u00e7\u00e3o dos Impactos - Efici\u00eancia","text":"<p>Na Tabela 9, est\u00e1 presente a avalia\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos impactos referentes \u00e0 Figura 6.</p> <p> <p>Tabela 9 - Impactos Efici\u00eancia</p> NFR Impacto Avaliador Efici\u00eancia \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Executar Apropriadamente \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Processar Requisitos \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Processar Corretamente \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Recuperar de Erros \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Preven\u00e7\u00e3o de Erros \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Limita\u00e7\u00f5es \u2713 Gabriel Campello Limite de P\u00e1ginas \ud835\udcb2+ Gabriel Campello Apresentar Informa\u00e7\u00f5es \u2713 Gabriel Campello Informa\u00e7\u00f5es Suficientes \u2713 Gabriel Campello Limite de 5 P\u00e1ginas X Gabriel Campello Tempo de Resposta \u2713 Gabriel Campello Processar Rapidamente \u2713 Gabriel Campello <p>Fonte: Gabriel Campello</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#nfr-03-desempenho","title":"NFR 03 - Desempenho","text":"<p>Os Requisitos utilizados para a confec\u00e7\u00e3o da Figura 7 est\u00e3o presentes na Tabela 12:</p> <ul> <li>RNF03: limita em at\u00e9 5 a quantidade de p\u00e1ginas para realizar a compra.</li> <li>RNF04: limita o tempo de resposta a 200ms.</li> </ul> <p><p>Figura 7 - SIG Desempenho</p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Arthur de Melo e Sidney Fernando</p></p> <p>Legenda:</p> <ul> <li>Ordem L\u00f3gica: uma compra deve aplicar a ordem l\u00f3gica observada na vida real.</li> <li>Limite de p\u00e1ginas: refere-se ao RNF03, o qual limita a quantidade de p\u00e1ginas em at\u00e9 5 para a compra.</li> <li>Velocidade: refere-se ao RNF04, o qual limita o tempo de resposta a 200ms.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#requisitos-nao-funcionais-desempenho","title":"Requisitos N\u00e3o-Funcionais - Desempenho","text":"<p>Na Tabela 10, est\u00e3o listados os RNF presentes no NFR Famework de Desempenho :</p> <p> <p>Tabela 10 - Requisitos N\u00e3o-Funcionais 3</p> RNF (Fonte) Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Origem Tempo de Resposta (FE1 e FE2) O sistema deve possuir uma limita\u00e7\u00e3o superior do tempo de processamento de uma requisi\u00e7\u00e3o. Desempenho Desempenho Infraestrutura (FE2) O sistema deve possuir uma infraestrutura para processar os dados. Desempenho Tempo de Resposta Servidores (FE2) O sistema deve possuir servidores para perdurar os dados. Desempenho Infraestrutura Manuten\u00e7\u00e3o (FE1 e FE2) O sistema deve ser capaz de realizar a manuten\u00e7\u00e3o dos servidores e de outros aspectos da infraestrutura. Desempenho Infraestrutura <p>Fonte: Arthur de Melo</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#propagacao-dos-impactos-desempenho","title":"Propaga\u00e7\u00e3o dos Impactos - Desempenho","text":"<p>Na Tabela 11, est\u00e1 presente a avalia\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos impactos referentes \u00e0 Figura 6.</p> <p> <p>Tabela 11 - Impactos Desempenho</p> NFR Impacto Avaliador Desempenho \ud83d\uddf2 Arthur de Melo Realizar A\u00e7\u00f5es \ud83d\uddf2 Arthur de Melo Compra \ud83d\uddf2 Arthur de Melo Ordem L\u00f3gica \u2713 Arthur de Melo A\u00e7\u00f5es R\u00e1pidas X Arthur de Melo Limite de P\u00e1ginas \ud835\udcb2- Arthur de Melo Velocidade \ud835\udcb2- Arthur de Melo Processar Corretamente \u2713 Arthur de Melo Tempo de Resposta \ud835\udcb2+ Arthur de Melo Infraestrutura \ud835\udcb2+ Arthur de Melo Servidores \ud835\udcb2+ Arthur de Melo Manuten\u00e7\u00e3o \u2713 Arthur de Melo <p>Fonte: Arthur de Melo</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o-Funcionais","text":"<p>A Tabela 12 a seguir lista os Requisitos N\u00e3o-Funcionais utilizados para a cria\u00e7\u00e3o do NFR Framework.</p> <p>Tabela 12 - Requisitos N\u00e3o-Funcionais N\u00e3o Implementados</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade Implementa\u00e7\u00e3o RNF01 O app deve fornecer eventos direcionados. IS10, Q11, BS35, BS36, OBS22 N\u00e3o RNF02 O app deve disponibilizar todas as informa\u00e7\u00f5es do evento em uma p\u00e1gina. IS11, BS25, BS26, BS27, BS28, BS29, BS30, OBS15, OBS16 N\u00e3o RNF03 A compra deve ser feita em no m\u00e1ximo 5 p\u00e1ginas. IS13, IS16, Q14, OBS17, OBS18, IS14 N\u00e3o RNF04 O app n\u00e3o deve ter tempo de resposta superior a 200 ms. Q12 N\u00e3o RNF05 O app deve permitir a filtragem dos eventos cadastrados no banco de dados. Q13 N\u00e3o <p><p>Fonte: Matheus Henrique e Arthur de Melo</p></p> <p>A Tabela 13 lista os Requisitos N\u00e3o-Funcionais elicitados pelo NFR Framework.</p> <p> Tabela 13 - Requisitos Elicitados NFR ID Descri\u00e7\u00e3o NFR01 O sistema deve possuir uma limita\u00e7\u00e3o superior do tempo de processamento de uma requisi\u00e7\u00e3o. NFR02 O sistema deve possuir uma infraestrutura para processar os dados. NFR03 O sistema deve possuir servidores para perdurar os dados. NFR04 O sistema deve ser capaz de realizar a manuten\u00e7\u00e3o dos servidores e de outros aspectos da infraestrutura. NFR05 O sistema deve possuir uma limita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocupado. NFR06 O sistema deve exibir as informa\u00e7\u00f5es do evento espec\u00edfico. NFR07 O sistema deve disponibilizar as informa\u00e7\u00f5es. NFR08 O sistema deve ser adaptativo \u00e0s atividades do usu\u00e1rio. <p>Fonte: Arthur de Melo </p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#fontes-externas","title":"Fontes Externas","text":"<p>Por fim, a Tabela 14 explicita as Fontes Externas como revis\u00e3o na literatura.</p> <p> Tabela 14 - Fontes Externas ID Autores T\u00edtulo FE1 SILVA NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados FE2 PAIM, et al Enhancing Data Warehouse Design with the NFR Framework FE3 CHUNG, et al Non-functional requirementsin software engineering <p>Fonte: Arthur de Melo </p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>PAIM, F. R. S., CASTRO, J. F. B. Enhancing Data Warehouse Design with the NFR Framework. Centro de Inform\u00e1tica UFPE, Recife, 2019. Dispon\u00edvel em: http://wer.inf.puc-rio.br/WERpapers/artigos/artigos_WER02/paim.pdf. Acesso em: 22/05/2023</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. Centro de Inform\u00e1tica UFPE, Recife, 2019. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150. Acesso em: 22/05/2023.</p> <p>2.CHUNG, L., NIXON, B. A., YU, E., MYLOPOULOS, J. Non-functional requirementsin software engineering. Springer Science &amp; Business Media: [S.l.], 2000. v. 5.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrframework/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/05/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, SIG, Tipos de Softgoal e Interdepend\u00eancias. Arthur de Melo Geovanna Maciel <code>1.1</code> 22/05/2023 SIG Usabilidade e Desempenho Arthur de Melo, Gabriel Campello e Sidney Fernando Geovanna Maciel <code>1.1</code> 22/05/2023 SIG Efici\u00eancia Arthur de Melo, Gabriel Campello e Sidney Fernando Geovanna Maciel <code>1.4</code> 22/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o Nota\u00e7\u00f5es de Impacto e Avalia\u00e7\u00e3o Impactos Usabilidade Gabriel Campello Geovanna Maciel <code>1.5</code> 22/05/2023 Avalia\u00e7\u00e3o Impactos Efici\u00eancia Gabriel Campello Geovanna Maciel <code>1.6</code> 23/05/2023 Cart\u00f5es de Especifica\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o Impactos Desempenho. Arthur de Melo Geovanna Maciel <code>1.7</code> 23/05/2023 Requisitos Elicitados e hyperlinks. Arthur de Melo Geovanna Maciel <code>1.8</code> 23/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos Cart\u00f5es 1 a 3 e refatora\u00e7\u00e3o de Tabelas Gabriel Campello Geovanna Maciel <code>1.9</code> 23/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos Cart\u00f5es 4 e 5 Sidney Fernando Geovanna Maciel"},{"location":"planejamento/aplicativo/","title":"Aplicativo Escolhido","text":""},{"location":"planejamento/aplicativo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No in\u00edcio do processo da disciplina, alguns intergrantes do grupo apresentaram poss\u00edveis candidatos e seus respectivos argumentos para escolha. Posteriormente, foi feita uma revis\u00e3o em que cada aplicativo passava por alguns crit\u00e9rios com o objetivo de se chegar a um consenso. </p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Aplicativo n\u00e3o ter sido trabalhado na disciplina</li> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo.</li> <li>Complexidade do aplicativo</li> <li>Disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#motivacoes-de-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es de escolha","text":"<p>Baseado nos crit\u00e9rios anteriores, e ap\u00f3s instru\u00e7\u00e3o do professor, o grupo decidiu por escolher o aplicativo da Bilheteria Digital. Principais motiva\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Aplicativo de complexidade m\u00e9dia, que apresenta requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais que seram trabalhados na disciplina.</li> <li>P\u00fablico-alvo amplo e de f\u00e1cil acesso. O aplicativo apresenta eventos para diversas faixas et\u00e1rias.</li> <li>Possibilidade de usar o site do aplicativo na disciplina de IHC (Intera\u00e7\u00e3o Humana Computador), apresentando um maior aproveitamento da interdisciplinaridade das duas mat\u00e9rias em seus respectivos projetos.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#termos-de-uso","title":"Termos de uso","text":"<p>A fim de realizar o projeto de maneira \u00e9tica e legal, o grupo decidiu verificar os termos de uso da plataforma Bilheteria Digital para garantir que possu\u00edamos permiss\u00e3o expl\u00edcita para realizar a an\u00e1lise. Ap\u00f3s uma cuidadosa leitura dos termos de uso do aplicativo, o grupo constatou que n\u00e3o havia uma cl\u00e1usula espec\u00edfica que permitisse a an\u00e1lise do aplicativo ou qualquer men\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de realizar engenharia reversa, tampouco que proib\u00edsse. Isso levantou preocupa\u00e7\u00f5es sobre a legalidade de realizar tal an\u00e1lise sem permiss\u00e3o expressa dos desenvolvedores.</p> <p>Para buscar uma solu\u00e7\u00e3o adequada, o grupo decidiu entrar em contato com o suporte do aplicativo. Um e-mail foi enviado explicando a natureza acad\u00eamica do projeto, a necessidade de analisar o aplicativo e solicitar formalmente permiss\u00e3o para realizar essa atividade. No entanto, infelizmente, o suporte do aplicativo n\u00e3o respondeu ao e-mail, deixando o grupo sem uma resposta definitiva. Com base na falta de permiss\u00e3o expl\u00edcita nos termos de uso e na aus\u00eancia de resposta do suporte, o grupo optou por focar apenas nos requisitos elicitados que n\u00e3o foram implementados no aplicativo. </p> <p>Essa abordagem evitaria a necessidade de realizar qualquer tipo de engenharia reversa ou an\u00e1lise do c\u00f3digo-fonte, mantendo assim a integridade \u00e9tica do projeto. Embora a an\u00e1lise completa do aplicativo pudesse fornecer informa\u00e7\u00f5es mais abrangentes e detalhadas, o grupo reconheceu que sua responsabilidade primordial era respeitar os limites legais e \u00e9ticos. Portanto, concentrar-se nos requisitos n\u00e3o implementados ainda permitiria identificar lacunas ou \u00e1reas de melhoria no aplicativo sem violar as pol\u00edticas da plataforma.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 16/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Douglas Alves Matheus Henrique 1.1 23/04/2023 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s feedback do monitor Rafael Ferreira Arthur de Melo 1.2 23/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o termo de uso Douglas Alves Rafael Ferreira"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma visa \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de todas as tarefas que dever\u00e3o ser realizadas no decorrer da disciplina de Requisitos de Software. Portanto, as atividades foram classificadas quanto \u00e0s suas respectivas etapas nas quais devem ser realizadas. Os cronogramas executados sofrer\u00e3o atualiza\u00e7\u00f5es ao longo do tempo.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1-planejamento-do-projeto","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 1, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da primeira entrega.</p> <p><p>Tabela 1 - Planejamento do Projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Selecionar app In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 09/04 Fim: 10/04 Rafael e Douglas Selecionar ferramentas do projeto In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Arthur e Matheus In\u00edcio: 09/04 Fim: 10/04 Geovanna Realiza\u00e7\u00e3o do cronograma In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Geovanna, Gabriel e Sidney In\u00edcio: 10/04 Fim: 11/04 Douglas Rich Picture In\u00edcio: 10/04 Fim: 12/04 Geovanna e Gabriel In\u00edcio: 13/04 Fim: 15/04 Sidney Documentar Equipe In\u00edcio: 28/03 Fim: 31/03 Gabriel In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Gabriel Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/04 Fim: 15/04 Matheus In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Arthur Implementar Git Page In\u00edcio: 10/04 Fim: 16/04 Sidney In\u00edcio:  18/04 Fim: 20/04 Rafael Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 18/04Fim: 20/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 21/04Fim: 23/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 2, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da primeira entrega.</p> <p><p>Tabela 2 - Planejamento do Projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Selecionar app In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 09/04 Fim: 10/04 Rafael e Douglas Selecionar ferramentas do projeto In\u00edcio: 01/04 Fim: 08/04 Arthur e Matheus In\u00edcio: 09/04 Fim: 10/04 Geovanna Realiza\u00e7\u00e3o do cronograma In\u00edcio: 01/04 Fim: 16/04 Geovanna, Gabriel e Sidney In\u00edcio: 10/04 Fim: 11/04 Douglas Rich Picture In\u00edcio: 10/04 Fim: 15/04 Geovanna, Gabriel e Douglas In\u00edcio: 13/04 Fim: 15/04 Arthur Documentar Equipe In\u00edcio: 28/03 Fim: 31/03 Gabriel In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Douglas Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Implementar Git Page In\u00edcio: 10/04 Fim: 15/04 Sidney In\u00edcio:  18/04 Fim: 20/04 Rafael Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 18/04Fim: 24/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 24/04Fim: 26/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2-elicitacao","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_1","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 3, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da segunda entrega.</p> <p><p>Tabela 3 - Elicita\u00e7\u00e3o</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores cria\u00e7\u00e3o de personas e pesquisa perfis de usu\u00e1rios In\u00edcio: 21/04 Fim: 24/04 Douglas e Matheus In\u00edcio: 25/04 Fim: 26/04 Geovanna Entedimento das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 25/04 Fim: 27/04 Geovanna e Rafael In\u00edcio: 27/04 Fim: 29/04 Gabriel Brainstorm para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 21/04 Fim: 24/04 Sidney, Arthur, Douglas e Geovanna In\u00edcio: 24/04 Fim: 02/04 Arthur Introspec\u00e7\u00e3o para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 24/04 Fim: 26/04 Gabriel e Arthur In\u00edcio: 26/05 Fim: 27/04 Sidney Entrevista para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 26/04 Fim: 29/04 Sidney, Gabriel, Rafael e Matheus In\u00edcio: 29/05 Fim: 30/04 Douglas Entendimento das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 26/04 Fim: 28/04 Douglas e Arthur In\u00edcio: 28/04 Fim: 29/04 Rafael Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos levantados usando as t\u00e9cnicas MoSCoW e 100 D\u00f3lares In\u00edcio: 28/04 Fim: 29/04 Geovanna e Sidney In\u00edcio: 30/04 Fim: 30/04 Matheus Observa\u00e7\u00e3o para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 26/04 Fim: 29/04 Sidney e Matheus In\u00edcio: 30/04 Fim: 30/04 Geovanna Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 29/04 Fim: 29/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 30/04 Fim: 30/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/05Fim: 04/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 05/05Fim: 06/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_1","title":"Executado","text":"<p>A Tabela 4 ainda h\u00e1 de ser atualizada. No entanto, realizar-se-\u00e1 a corre\u00e7\u00e3o da tabela assim que as atividades forem realizadas.</p> <p><p>Tabela 4 - Elicita\u00e7\u00e3o</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Cria\u00e7\u00e3o de personas e pesquisa perfis de usu\u00e1rios In\u00edcio: 23/04 Fim: 25/04 Rafael, Matheus e Geovanna In\u00edcio: 26/04 Fim: 26/04 Douglas Entedimento das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 24/04 Fim: 26/04 Geovanna e Rafael In\u00edcio: 27/04 Fim: 29/04 Gabriel Brainstorm para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 28/04 Fim: 28/04 Gabriel e Geovanna In\u00edcio: 29/04 Fim: 30/04 Arthur Introspec\u00e7\u00e3o para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 24/04 Fim: 27/04 Gabriel e Arthur In\u00edcio: 28/05 Fim: 29/04 Sidney Observa\u00e7\u00e3o para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 26/04 Fim: 29/04 Arthur e Rafael In\u00edcio: 30/04 Fim: 30/04 Geovanna Question\u00e1rio para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 24/04 Fim: 27/04 Sidney, Gabriel, Geovanna e Douglas In\u00edcio: 28/05 Fim: 29/04 Rafael Entendimento das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 26/04 Fim: 28/04 Douglas e Arthur In\u00edcio: 28/04 Fim: 29/04 Rafael Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos levantados usando as t\u00e9cnicas 100 D\u00f3lares, Three Level Scale e First Things First In\u00edcio: 28/04 Fim: 29/04 Arthur, Sidney, Rafael, Matheus e Douglas In\u00edcio: 30/04 Fim: 30/04 Gabriel Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 30/04 Fim: 30/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 30/04 Fim: 30/04 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/05Fim: 04/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 05/05Fim: 06/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3-modelagem-de-requisitos-1","title":"Entrega 3 - Modelagem de Requisitos 1","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_2","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 5, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da terceira entrega.</p> <p><p>Tabela 5 - Modelagem de Requisitos 1</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios In\u00edcio: 03/05Fim: 05/04 Douglas e Gabriel In\u00edcio: 05/04 Fim: 05/04 Sidney Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico In\u00edcio: 03/05Fim: 05/04 Arthur e Rafael In\u00edcio: 05/04 Fim: 05/04 Gabriel e Matheus Modelagem de Requisitos: Use Case In\u00edcio: 06/05Fim: 10/05 Geovanna e Sidney In\u00edcio: 10/05 Fim: 10/05 Douglas e Arthur Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 06/05Fim: 10/05 Matheus e Rafael In\u00edcio: 10/05 Fim: 10/05 Geovanna Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 13/05Fim: 15/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 13/05 Fim: 14/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 18/05Fim: 21/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 22/05Fim: 23/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_2","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 6, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da terceira entrega.</p> <p><p>Tabela 6 - Modelagem de Requisitos 1</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios In\u00edcio: 13/05Fim: 15/05 Douglas e Gabriel In\u00edcio: 16/05 Fim: 16/05 Sidney Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico In\u00edcio: 13/05Fim: 14/05 Arthur e Rafael In\u00edcio: 15/05 Fim: 15/05 Gabriel e Matheus Modelagem de Requisitos: Use Case In\u00edcio: 13/05Fim: 15/05 Geovanna e Sidney In\u00edcio: 16/05 Fim: 16/05 Douglas e Arthur Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 10/05Fim: 13/05 Matheus e Rafael In\u00edcio: 14/05 Fim: 15/05 Geovanna Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 16/05Fim: 16/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 13/05 Fim: 14/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 18/05Fim: 21/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 22/05Fim: 23/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4-modelagem-de-requisitos-12","title":"Entrega 4 - Modelagem de Requisitos 1.2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_3","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 7, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p><p>Tabela 7 - Modelagem de Requisitos 1.2</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework In\u00edcio: 16/05Fim: 18/05 Sidney e Geovanna In\u00edcio: 18/05 Fim: 19/05 Gabriel Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs In\u00edcio: 18/05Fim: 20/05 Matheus e Rafael In\u00edcio: 20/05 Fim: 21/05 Arthur Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 20/05Fim: 22/05 Arthur e Douglas In\u00edcio: 22/05 Fim: 23/05 Gabriel Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 22/05Fim: 23/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 23/05 Fim: 23/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 25/05Fim: 30/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 31/05Fim: 03/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_3","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 8, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p><p>Tabela 8 - Modelagem de Requisitos 1.2</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework In\u00edcio: 21/05Fim: 23/05 Gabriel, Arthur, Sidney In\u00edcio: 23/05 Fim:23/05 Geovanna Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs In\u00edcio: 18/05Fim: 22/05 Matheus e Rafael In\u00edcio: 23/05 Fim: 23/05 Arthur Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 19/05Fim: 23/05 Douglas e Geovanna In\u00edcio: 23/05 Fim: 23/05 Gabriel Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 22/05Fim: 23/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 23/05 Fim: 23/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 25/05Fim: 30/05 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 31/05Fim: 03/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-51-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-1","title":"Entrega 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_4","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 9, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega 5.1.</p> <p><p>Tabela 9 - An\u00e1lise de Requisitos 1</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos In\u00edcio: 25/05Fim: 28/05 Douglas, Gabriel, Arthur e Matheus In\u00edcio: 28/05 Fim: 30/05 Rafael Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal In\u00edcio: 30/05Fim: 02/06 Geovanna, Sidney e Rafael In\u00edcio: 02/06 Fim: 04/06 Gabriel Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 04/06Fim: 06/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 06/06 Fim: 06/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/06Fim: 10/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 11/06Fim: 13/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_4","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 10, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quinta entrega.</p> <p><p>Tabela 10 - Modelagem de Requisitos 1.2</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o Rich Picture: grupo 2 In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Geovanna In\u00edcio: 03/06 Fim: 03/06 Gabriel Verifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: grupo 2 In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Gabriel e  Sidney In\u00edcio: 03/06 Fim: 04/06 Geovanna Verifica\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Sidney e Gabriel In\u00edcio: 03/06 Fim: 03/06 Douglas e Arthur Verifica\u00e7\u00e3o L\u00e9xico: grupo 2 In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Arthur In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Rafael Verifica\u00e7\u00e3o cen\u00e1rios: grupo 2 In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Douglas In\u00edcio: 03/06 Fim: 04/06 Gabriel Verifica\u00e7\u00e3o Caso de uso: grupo 2 In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Geovanna In\u00edcio: 03/06 Fim: 03/06 Sidney Verifica\u00e7\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o suplementar: grupo 2 In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Matheus In\u00edcio: 03/06 Fim: 03/06 Rafael Verifica\u00e7\u00e3o NFR Framework: grupo 2 In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Arthur In\u00edcio: 03/06 Fim: 03/06 Gabriel Verifica\u00e7\u00e3o Backlog: grupo 2 In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Rafael In\u00edcio: 03/06 Fim: 03/06 Matheus Verifica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rias de usu\u00e1rio: grupo 2 In\u00edcio: 29/05Fim: 02/06 Douglas In\u00edcio: 03/06 Fim: 03/06 Geovanna Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 04/06Fim: 06/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 06/06 Fim: 06/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/06Fim: 10/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 11/06Fim: 13/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-52-analise-de-requisitos-2","title":"Entrega 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos 2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_5","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 11, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega 5.2.</p> <p><p>Tabela 11 - An\u00e1lise de Requisitos 1.2</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos In\u00edcio: 25/05Fim: 28/05 Rafael, Gabriel e Matheus In\u00edcio: 28/05 Fim: 30/05 Sidney Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal In\u00edcio: 30/05Fim: 02/06 Geovanna, Sidney, Douglas e Arthur In\u00edcio: 02/06 Fim: 04/06 Gabriel Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 04/06Fim: 06/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 06/06 Fim: 06/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/06Fim: 10/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 11/06Fim: 13/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-6-pos-rastreabilidade","title":"Entrega 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_6","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 12, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega 5.2.</p> <p><p>Tabela 12 - An\u00e1lise de Requisitos 1.2</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-form In\u00edcio: 07/06Fim: 10/06 Geovanna, Sidney e Douglas In\u00edcio: 10/06 Fim: 12/06 Arthur e Gabriel P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-form In\u00edcio: 08/06Fim: 10/06 Matheus, Gabriel, Rafael e Arthur In\u00edcio: 10/06 Fim: 12/06 Sidney e Geovanna Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 12/06Fim: 13/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 13/06 Fim: 14/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/06Fim: 20/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 21/06Fim: 03/07 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-final","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_7","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 13, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da \u00faltima entrega.</p> <p><p>Tabela 13 - Entrega Final</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Desenvolvimento do projeto final (corre\u00e7\u00e3o e complemento) In\u00edcio: 17/06Fim: 30/06 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 30/06 Fim: 02/07 Rafael e Matheus Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 03/07Fim: 04/07 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 04/07 Fim: 05/07 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/07Fim: 09/07 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney In\u00edcio: 10/07Fim: 11/07 Arthur, Douglas, Gabriel, Geovanna, Matheus, Rafael e Sidney <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Youtube. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.1-Youtube/&gt;.Acesso em 04 de abril de 2023.</p> <p>Cronograma Duolingo. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2019.2-Duolingo/&gt;. Acesso em 04 de abril de 2023.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros de. Ambienta\u00e7\u00e3o - Aula 1, Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2530063/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em: 04/04/2023.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/04/2023 Cronograma planejado e executado excel Gabriel Campello,  Geovanna Maciel e Sidney Fernando Douglas Alves 1.1 16/04/2023 Cronograma planejado markdown Arthur de Melo Sidney Fernando 1.2 16/04/2023 Cronograma executado markdown e adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o Arthur de Melo Sidney Fernando 1.2.1 23/04/2023 Cronograma com corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Geovanna Maciel Gabriel Campello 1.2.2 26/04/2023 Tirando o executado das etapas ainda n\u00e3o iniciadas Geovanna Maciel Gabriel Campello 1.3 29/05/2023 Adicionando tabela que faltava Geovanna Maciel Gabriel Campello"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de facilitar o gerenciamento e a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foram utilizadas certas ferramentas com o intuito de facilitar certas atividades e produ\u00e7\u00e3o de artefatos. As ferramentas selecionadas para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto est\u00e3o apresentadas na Tabela 1.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p><p>Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas no Projeto</p></p> Ferramenta Finalidade GitHub Organizar, versionar e documentar artefatos produzidos para o projeto.1 Teams Realiza\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es e grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es.2 Figma Produ\u00e7\u00e3o de artefatos gr\u00e1ficos.3 MkDocs Cria\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas de documenta\u00e7\u00e3o.4 Visual Studio Code Edi\u00e7\u00e3o dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o.5 WhatsApp Utilizado como principal canal de comunica\u00e7\u00e3o.6 YouTube Hospedagem de v\u00eddeos produzidos.7 Google Planilhas Cria\u00e7\u00e3o de planilhas relacionadas ao cronograma e hor\u00e1rios.8 Google Docs Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de tabelas e arquivos.9 Google Drive Compartilhamento de arquivos.10 Draw.io Produ\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do Rich Picture.11 This Person Doesn't Exist Cria\u00e7\u00e3o de imagens falsas para as personas.12 <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>2. Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>3. Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>4. MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>5. Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>6. WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>7. YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>8. Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>9. Google Docs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>10. Google Drive. Dispon\u00edvel em: https://workspace.google.com/intl/pt-BR/products/drive/. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> <p>11. Draw.io. Dispon\u00edvel em: https://app.diagrams.net. Acesso em: 30 de abr. de 2023. </p> <p>12. This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas. Arthur de Melo e Matheus Henrique Geovanna Maciel <code>1.1</code> 15/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o de novas ferramentas e reajuste da Tabela 1. Arthur de Melo e Matheus Henrique Geovanna Maciel <code>1.1.1</code> 15/04/2023 Pequenos ajustes nos textos e adi\u00e7\u00e3o de uma ferramenta. Arthur de Melo e Matheus Henrique Geovanna Maciel <code>1.2</code> 22/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da ferramenta This Person Doesn't Exist. Matheus Henrique Arthur de Melo"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia do projeto \u00e9 a forma como o processo foi realizado, ou seja, as pr\u00e1ticas e estrat\u00e9gias utilizadas para o planejamento e execu\u00e7\u00e3o das etapas que o comp\u00f5em. Sendo assim, para o desenvolvimento deste projeto, o grupo se baseou no m\u00e9todo Scrum, devido \u00e0 familiaridade da equipe com tal.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum","title":"SCRUM","text":"<p>O m\u00e9todo Scrum pode ser definido como um conjunto de boas pr\u00e1ticas, as quais possuem o intuito de desenvolver um projeto no qual n\u00e3o precisa necessariamente do conhecimento de todas as etapas. Portanto, o projeto \u00e9 divido em ciclos, denominados sprints. As sprints s\u00e3o um conjunto de atividades que dever\u00e3o ser executadas num determinado tempo (Sprint Backlog).</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#equipe-scrum","title":"Equipe Scrum","text":"<ul> <li>Scrum Master: respons\u00e1vel por aplicar os conceitos e pr\u00e1ticas de um projeto por meio de uma an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das pr\u00e1ticas \u00e1geis da equipe. Na nossa equipe, a pessoa encarregada por tal papel \u00e9 a integrante Geovanna Maciel.</li> <li>Product Owner: aquele que direciona o projeto de acordo com as necessidades das partes interessadas (stakeholders). Sendo assim, o respons\u00e1vel por interpretar esse papel \u00e9 o membro Arthur de Melo.</li> <li>Time de Desenvolvimento: equipe encarregada de desenvolver o planejamento definido em cada sprint, no caso, todos os membros do grupo.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#eventos","title":"Eventos","text":"<ul> <li>Sprint: Ciclo do projeto que, no caso, \u00e9 de uma semana. Tal ciclo tem como objetivo desenvolver o projeto na pr\u00e1tica, a partir da teoria, por meio de tarefas estabelecidas na reuni\u00e3o de planning. Por fim, o progresso seria analisado na reuni\u00e3o de review. No entanto, por causa da participa\u00e7\u00e3o do grupo em outras mat\u00e9rias que precisam de reuni\u00f5es, 2 reuni\u00f5es principais por semana se mostraram imposs\u00edvel com a experi\u00eancia, desta forma, o grupo optou por fazer o review na mesma reuni\u00e3o de planning.</li> <li>Status: reuni\u00f5es curtas realizadas entre as duas reuni\u00f5es citadas acima, as quais servem como uma troca r\u00e1pida de informa\u00e7\u00f5es sobre o andamento do projeto. No caso, nossa equipe optou tamb\u00e9m por fazer os status antes ou ap\u00f3s as aulas e tamb\u00e9m por meio de troca de mensagens.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"<p>Na semana inicial do projeto, montou-se uma planilha com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis de todos os membros. A partir disso, foi acordado entre os participantes o seguinte:</p> <ul> <li>Planning e Review: S\u00e1bado \u00e0s 9h.</li> <li>Status: Antes ou ap\u00f3s as aulas da disciplina.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-issues","title":"Pol\u00edtica de Issues","text":"<p>Uma issue deve ser aberta sempre que:</p> <ul> <li>Quiser relatar um problema do qual voc\u00ea n\u00e3o consegue solucionar sozinho.</li> <li>Achar necess\u00e1rio propor uma fun\u00e7\u00e3o ou ideia nova para o projeto.</li> <li>Precisar debater algum t\u00f3pico em espec\u00edfico.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#participar-de-uma-issue","title":"Participar de uma Issue","text":"<ul> <li>Caso deseje participar duma issue da qual n\u00e3o estiver encarregado, comente para que o criador da issue o deixe como encarregado tamb\u00e9m.</li> <li>Se, por ventura, alguma issue j\u00e1 estiver aberta h\u00e1 muito tempo, provavelmente ela j\u00e1 est\u00e1 resolvida. Portanto, comente nela para confirmar que essa tarefa j\u00e1 est\u00e1 finalizada antes de come\u00e7ar a desenvolv\u00ea-la.</li> <li>No momento que voc\u00ea resolver a issue por completo, finalize a issue.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-commits","title":"Pol\u00edtica de Commits","text":"<p>Quase sempre deve-se abrir um pull request, em especial, nas seguintes ocasi\u00f5es:</p> <ul> <li>Quando for enviar corre\u00e7\u00f5es simples.</li> <li>No momento que for dar assist\u00eancia \u00e0 alguma contribui\u00e7\u00e3o na qual j\u00e1 est\u00e1 sendo trabalhada em alguma issue.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, \u00e9 importante ressaltar que um pull request n\u00e3o significa exatamente um trabalho finalizado. Ele tamb\u00e9m \u00e9 uma forma de acompanhar o progresso do desenvolvimento de algum artefato ou ideia, ou seja, \u00e9 tamb\u00e9m uma forma dos outros acompanharem aquilo que est\u00e1 fazendo. Um pull request antes de ser aprovado ainda recebe commits posteriores ao seu levantamento.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 16/04/2023 Descri\u00e7\u00e3o da Metodologia Arthur de Melo Rafael Ferreira 1.1 16/04/2023 Ajustes da Metodologia ap\u00f3s Apresenta\u00e7\u00e3o Arthur de Melo Rafael Ferreira 1.2 16/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Commits e de Issues Arthur de Melo Rafael Ferreira 1.2.1 02/05/2023 Hyperlinks e especifica\u00e7\u00e3o da equipe Arthur de Melo Rafael Ferreira"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ALVES, Isaque, ROCHA, Carla. Qualifying Software Engineers Undergraduates in DevOps - Challenges of introducing technical and non-technical conceptss in a project-oriented course. Arxiv. [S. l.], v.1, 2021. Dispon\u00edvel em: &lt;https://arxiv.org/abs/2102.06662&gt;. Acesso em: 16/04/2023.</p>"},{"location":"rastreabilidade/rich_picture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"rastreabilidade/rich_picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O richpicture \u00e9 uma ferramenta visual para expressar ideias e analisar problemas, tudo isso de forma informal e de f\u00e1cil entendimento. No contexto da engenharia de software, ele \u00e9 utilizado para abstrair o funcionamento de sistemas de software e se apresenta na forma de um diagrama com alguns elementos b\u00e1sicos como: atores, processos, armazenamento de dados, setas e limites do sistema. 1 </p>"},{"location":"rastreabilidade/rich_picture/#metodologia-e-ferramentas","title":"Metodologia e Ferramentas","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o Figma foi utilizada para elaborar tanto o richpicture quanto sua legenda que podem ser vistas na Figura 1 e Figura 2 e todas as ilustra\u00e7\u00f5es usadas s\u00e3o de autoria do site StorySet. </p> <p><p>Figura 1: Richpicture vers\u00e3o 1.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p> <p><p>Figura 2: Legenda Richpicture vers\u00e3o 1.</p> </p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"rastreabilidade/rich_picture/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 4. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523050/mod_resource/content/4 Requisitos%20-%20Aula%2004%20-%20Parte%202%20RichPicture.pdf&gt;. Acesso em: 16/04/2023.</p>"},{"location":"rastreabilidade/rich_picture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do richpicture Douglas Alves Matheus Henrique <code>1.1</code> 18/04/2023 Cita\u00e7\u00e3o da figura no texto Sidney Fernando Douglas Alves"},{"location":"validacao/prototipo/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"validacao/prototipo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A protipa\u00e7\u00e3o envolve a cria\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es funcionais ou simula\u00e7\u00f5es de sistemas de interal\u00e7\u00e3o antes da implementa\u00e7\u00e3o final. Como explica 1, ao ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre pr\u00e1ticas de trabalho e ideias para um sistema, \u00e9 necess\u00e1rio experimentar essas ideias por meio da constru\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos e itera\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas. Quanto mais itera\u00e7\u00f5es forem realizadas, melhor ser\u00e1 o resultado final do produto. A prototipa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para realizar a valida\u00e7\u00e3o do produto, pois permite testar ideias, funcionalidades e fluxos de intera\u00e7\u00e3o com os usu\u00e1rios antes da implementa\u00e7\u00e3o final. Com prot\u00f3tipos, \u00e9 poss\u00edvel obter feedback, identificar problemas e realizar itera\u00e7\u00f5es para melhorar a usabilidade e garantir um produto final mais eficaz e satisfat\u00f3rio.</p>"},{"location":"validacao/prototipo/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O grupo desenvolveu um prot\u00f3tipo de alta fidelidade utilizando a ferramenta Figma para simular a tela do aplicativo Bilheteria Digital. O objetivo \u00e9 implementar os requisitos:</p> <ul> <li>RF01 - O aplicativo filtra os eventos por Estado e por Munic\u00edpio.</li> <li>RF02 - O aplicativo filtra os eventos por data e por hor\u00e1rio.</li> <li>RF03 - O aplicativo filtra os eventos por idade m\u00ednima de entrada.</li> <li>RF10 - O aplicativo filtra eventos por categorias.</li> </ul> <p>Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo, foram realizadas tr\u00eas entrevistas com usu\u00e1rios reais. Essas entrevistas permitiram coletar feedback valioso sobre a usabilidade das novas funcionalidades implementadas, a compreens\u00e3o das funcionalidades e a efic\u00e1cia do design proposto, para assim poder validar esses requisitos.</p>"},{"location":"validacao/prototipo/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No in\u00edcio de todas as entrevistas foi apresentado o termo de consentimento para que o entrevistado d\u00ea sua resposta, sempre refor\u00e7ando o fato de que est\u00e1 sendo gravado e de que a grava\u00e7\u00e3o ser\u00e1 publicada. As entrevistas foram feitas pessoalmente na FGA, com o entrevistador mostrando e explicando as funcionalidades para o entrevistado, que expunha sua opini\u00e3o a cerca da implementa\u00e7\u00e3o e identificava pontos de melhoria. Enquanto isso, outro membro do grupo fazia anota\u00e7\u00f5es sobre os principais pontos observados. Portanto, fez-se a parte de prepara\u00e7\u00e3o, e depois a coleta de dados. </p> <p>Caso queira conferir o prot\u00f3tipo, clique aqui.</p> <p></p> <p>O cronograma planejado para as entrevistas est\u00e1 presente na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local Douglas Alves e Sidney Fernando  Eduardo Ferreira  21/06/2023 12:37-12:43 FGA Douglas Alves e Sidney Fernando  Arthur Grand\u00e3o  21/06/2023 12:49-12:54 FGA Douglas Alves e Sidney Fernando  Bruno Martins  21/06/2023 13:00-13:07 FGA <p>Fonte: Douglas Alves e Sidney Fernando.</p> <p></p>"},{"location":"validacao/prototipo/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>O n\u00famero de participantes foi de cinco pessoas, sendo dois entrevistadores e tr\u00eas usu\u00e1rios. Por mais que essa valida\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja exatamente um teste de usabilidade, a escolha desse n\u00famero foi baseada na recomenda\u00e7\u00e3o de Krug (2010, p. 157)2 para testes de usabilidade. A escolha dos participantes levou em conta o perfil de usu\u00e1rio, tendo estes entre 20 e 35 anos e tamb\u00e9m s\u00e3o, de certa forma, tecn\u00f3filos.</p>"},{"location":"validacao/prototipo/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":"<p>No geral, todos os entrevistados aprovaram o prot\u00f3tipo, apenas pontuando alguns t\u00f3picos em espec\u00edfico nas interfaces, assim como poder\u00e1 ser observado melhor no detalhamento de cada entrevista. Os v\u00eddeos 1, 2 e 3 trazem a grava\u00e7\u00e3o das respectivas entrevistas de valida\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"validacao/prototipo/#entrevista-1","title":"Entrevista 1","text":"<p>V\u00eddeo 1 - Entrevista Eduardo</p> <p></p> <p><p>Fonte: Douglas Alves e Sidney Fernando.</p></p> <p>O Eduardo gostou do prot\u00f3tipo de maneira geral, por\u00e9m na p\u00e1gina de filtrar as cidades ele citou que elas estarem em ordem alfab\u00e9tica facilitaria a busca. Al\u00e9m disso, ele comentou que o filtro por idade ficaria interessante se fosse implementado como um menu dropdown e que os filtros de categoria talvez ficariam melhor como uma lista ao inv\u00e9s de um carrosel, pois assim o usu\u00e1rio n\u00e3o precisaria percorrer muitas categorias no carrosel para encontrar a que ele deseja.</p>"},{"location":"validacao/prototipo/#entrevista-2","title":"Entrevista 2","text":"<p>V\u00eddeo 2 - Entrevista Arthur</p> <p></p> <p><p>Fonte: Douglas Alves e Sidney Fernando.</p></p> <p>O Arthur elogiou as implementa\u00e7\u00f5es das funcionalidades no prot\u00f3tipo e comentou que acredita que elas fazem sentido com o contexto da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"validacao/prototipo/#entrevista-3","title":"Entrevista 3","text":"<p>V\u00eddeo 3 - Entrevista Bruno</p> <p></p> <p><p>Fonte: Douglas Alves e Sidney Fernando.</p></p> <p>O Bruno elogiou o prot\u00f3tipo, contudo pontuou alguns fatos em espec\u00edfico. Assim como o Eduardo ele tamb\u00e9m acredita que o filtro de idade ficaria bem implementado como um menu dropdown, al\u00e9m disso, ele sugeriu que as p\u00e1ginas de filtragem por estado e cidade apresentasse uma caixa de busca. Por \u00faltimo, ele tamb\u00e9m citou que seria interessante que as telas dos filtros tivessem bot\u00f5es para confirmar a aplica\u00e7\u00e3o dos filtros ou cancel\u00e1-la de forma mais clara</p>"},{"location":"validacao/prototipo/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Isso posto, prop\u00f5e-se as seguintes sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Transformar o filtro de idade em um menu dropdown.</li> <li>Adicionar uma op\u00e7\u00e3o de busca nas telas de estados e cidades.</li> <li>Definir mais claramente os bot\u00f5es de confirmar e voltar nas telas dos filtros.</li> <li>Diminuir a quantidade de categorias no carrosel e adicionar uma op\u00e7\u00e3o de \"Ver mais...\" nele, pois assim o usu\u00e1rio n\u00e3o precisaria percorrer muitas categorias no carrosel para encontrar a que ele deseja, e poderia ser redirecionado para uma tela que apresentasse uma lista de categorias.</li> </ul>"},{"location":"validacao/prototipo/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>As mudan\u00e7as sugeridas e os outras vicissitudes encontradas ao se fazer a an\u00e1lise do artefato especificado devem ser consideradas para a realiza\u00e7\u00e3o de um reprojeto. No entanto, tal reprojeto deve manter a base do projeto original e realizar somente as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de fato. Logo, a Tabela 2 explicita um poss\u00edvel cronograma de reprojeto para realizar as mudan\u00e7as sugeridas e analisadas.</p> <p> Tabela 2 - Cronograma de Reprojeto. Executores do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Douglas Alves e Sidney Fernando 19:00 20:00 24/06/2023 <p>Fonte - Douglas Alves. </p>"},{"location":"validacao/prototipo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Design, Prototipa\u00e7\u00e3o e Constru\u00e7\u00e3o. In: ROGERS, Yvonne. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 3. ed. [S. l.]: Bookman, 2013. cap. 8, p. 259-297.cle</p> <p>2. GUILHERME SANTA ROSA, Jos\u00e9. Avalia\u00e7\u00e3o E Projeto No Design De Interfaces. [S. l.: s. n.], 2010.</p>"},{"location":"validacao/prototipo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Douglas Alves e Sidney Fernando Gabriel Campello"},{"location":"validacao/validacao-informal/","title":"Comprova\u00e7\u00e3o Informal","text":""},{"location":"validacao/validacao-informal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Chegada na fase de valida\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a fase de confirma\u00e7\u00e3o de que o produto \u00e9 aquele desejado pelo usu\u00e1rio 1, uma das estrat\u00e9gias tomadas para o projeto foi a comprova\u00e7\u00e3o informal. Ela \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o em linguagem natural para que os clientes possam identificar problemas na express\u00e3o dos requisitos 1. No caso do Bilheteria Digital, foi prefer\u00edvel entrar em contato com a empresa para obter a valida\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"validacao/validacao-informal/#metodo-de-comunicacao","title":"M\u00e9todo de comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar a valida\u00e7\u00e3o, foram enviadas mensagens em plataformas diferentes de contato, o e-mail foi escolhido como o canal principal para transmitir a mensagem, mas tamb\u00e9m foram utilizadas as redes sociais como um meio adicional para abordar a quest\u00e3o. </p> <p>\u00c9 importante destacar que, devido \u00e0 natureza formal do assunto em quest\u00e3o, a mensagem enviada por e-mail adotou uma abordagem mais estruturada e solene. A escolha desse meio de comunica\u00e7\u00e3o foi motivada pela necessidade de transmitir claramente informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e detalhadas relacionadas aos artefatos produzidos.</p> <p>Por outro lado, as mensagens enviadas pelas redes sociais tiveram uma abordagem ligeiramente mais informal. Embora o objetivo final tenha sido o mesmo - obter uma valida\u00e7\u00e3o da Bilheteria Digital - o uso das redes sociais permite uma intera\u00e7\u00e3o mais direta e casual entre as partes envolvidas. Esse canal pode ser aproveitado para fornecer atualiza\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas, compartilhar ideias e esclarecer d\u00favidas de forma mais \u00e1gil.</p> <p>Portanto, a combina\u00e7\u00e3o desses dois meios de comunica\u00e7\u00e3o - e-mail e redes sociais - proporcionou uma abordagem abrangente e eficaz para alcan\u00e7ar o objetivo comum de obter a valida\u00e7\u00e3o da Bilheteria Digital. As figuras de 1 a 3 mostram a mensagem enviada nas plataformas supracitadas. Todas foram enviadas no dia 20 de junho no hor\u00e1rio de 22h.</p> <p> <p>Figura 1 - Mensagem por e-mail.</p> <p> <p>Fonte: Geovanna Maciel</p> <p>Figura 2 - Mensagem pelo Instagram.</p> <p> <p>Fonte: Geovanna Maciel</p> <p>Figura 3 - Mensagem pelo Facebook.</p> <p> <p>Fonte: Geovanna Maciel</p> <p></p>"},{"location":"validacao/validacao-informal/#retorno-do-bilheteria-digital","title":"Retorno do Bilheteria Digital","text":"<p>At\u00e9 o momento da entrega do artefato (21/06/2023) n\u00e3o foram obtidas respostas de valida\u00e7\u00e3o. Caso a equipe entre em contato por alguma rede social, ser\u00e1 inserido neste artefato sua comprova\u00e7\u00e3o informal quanto ao que foi desenvolvido no projeto.</p>"},{"location":"validacao/validacao-informal/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 23. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523157/mod_resource/content/2/Requisitos - Aula 023.pdf. Acesso em: 20 de jun de 2023.</p>"},{"location":"validacao/validacao-informal/#historico-de-vesoes","title":"Hist\u00f3rico de Ves\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Geovanna Maciel Sidney Fernando"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Desse modo, o artefato a seguir visa apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato da etapa 1 do projeto do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na etapa 1 do grupo possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais. \u00c9 importante citar que essa verifica\u00e7\u00e3o em momento nenhum busca diminuir os membros respons\u00e1veis por esse artefato ou seu trabalho, apenas aplicar os conceitos de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos, a figura 1 exemplifica as etapas que Fagan prop\u00f4s para esse processo.</p> <p> <p>Figura 1 - Etapas da Inspe\u00e7\u00e3o de acordo com Fagan.</p> <p></p> <p>Fonte: SOMMERVILLE (2007).4</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel por executar a verifica\u00e7\u00e3o, produzir o relato dos seus resultados e executar as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias dos artefatos dessa etapa, ser\u00e1 o integrante do grupo Gabriel Campello. A revis\u00e3o dessa verifica\u00e7\u00e3o ficar\u00e1 a cargo do integrante Matheus Henrique.</p> <p>Cada participante ser\u00e1 respons\u00e1vel por verificar um ou mais artefatos da entrega atrav\u00e9s do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. A tabela 1 a seguir apresenta a rela\u00e7\u00e3o de cada participante com os artefatos verificados por ele.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Inspe\u00e7\u00e3o.</p> Artefato Participante Rich Picture Gabriel Campello <p>Fonte: Elaborada por Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#objetos-da-verificacao","title":"Objetos da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O Rich Picture na vers\u00e3o 1.1 de data 18/04/2023 produzido por Douglas Alves e Sidney Fernando com a revis\u00e3o de Douglas Alves e Matheus Henrique.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#resultados-das-verificacoes","title":"Resultados das Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 20 de junho de 2023 at\u00e9 21 de junho de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 1 no dia 21 de junho de 2023. A tabela 2 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 20/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture. Gabriel Campello 20/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados. Gabriel Campello <p>Fonte: Elaborado por Gabriel Campello, 2023</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato e as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos, tudo isso de acordo com os slides da Aula 04 da professora Milene e Maur\u00edcio Serrano3 e a literatura Introducing Rich Picture - Rich Picture Drawing Guidelines2.</p> <p>Com o intuito de melhor organizar a verifica\u00e7\u00e3o, a checklist de verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dividida em 2 checklists sendo que uma dever\u00e1 estar presente em todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o, no caso a checklist Geral. Sendo assim, as checklists s\u00e3o as seguintes: Geral e Rich Picture. As tabelas de 3 a 4 apresenta as checklists utilizadas na verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#geral","title":"Geral","text":"<p> <p>Tabela 3 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - <p>Fonte: Elaborada pela Equipe do Projeto, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#rich-picture","title":"Rich Picture","text":"<p>A checklist destinada para o conte\u00fado do Rich Picture est\u00e1 presente na tabela 3. As quest\u00f5es aqui documentadas foram baseadas no mesmo artefato de planejamento de verifica\u00e7\u00e3o do grupo 2 produzido pela integrante Geovanna Maciel.1 As perguntas de 6 a 7 foram retiradas dos slides da Aula 04 da professora Milene e Maur\u00edcio Serrano.3 J\u00e1 as quest\u00f5es de 8 a 15 foram retiradas da literartura Introducing Rich Picture - Rich Picture Drawing Guidelines.2</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 O rich picture possui atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e o limite do sistema? - - 7 Foi utilizada alguma t\u00e9cnica na produ\u00e7\u00e3o do rich picture? - - 8 O artefato est\u00e1 conciso? - - 9 O rich picture consegue comunicar a sua ideia sem excesso de palavras? - - 10 Ele conta uma hist\u00f3ria? - - 11 O rich picture diz qual dado est\u00e1 sendo processado, qual est\u00e1 chegando ao sistema e qual informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 saindo? - - 12 O rich picture d\u00e1 uma ideia do que realmente est\u00e1 acontecendo? - - 13 Cont\u00e9m palavras-chave relevantes? - - 14 Comunica mais ideias do que palavras? - - 15 Cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o dos componentes? - - <p>Fonte: Elaborada por Gabriel Campello e Geovanna Maciel, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. MACIEL, Geovanna. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/&gt;. Acesso em: 20 de junho de 2023.</p> <p>2. REVADI, Chindy Elsanna. Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf. Acessado em: 03 de junho de 2023.</p> <p>3. SERRANO, MAUR\u00cdCIO; SERRANO, Milene. Slides da aula Requisitos \u2013 Aula 04. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523041/mod_resource/content/3/Requisitos%20-%20Aula%2004.pdf. Acessado em: 03 de junho de 2023.</p> <p>4. SOMMERVILLE, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2007</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Gabriel Campello Matheus Henrique <code>1.1</code> 21/06/2023 Ajustes no documento. Matheus Henrique Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato de Rich Picture da Etapa 1 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes s\u00e3o os integrantes do grupo Gabriel Campello, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Matheus Henrique realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Gabriel Campello Avaliador Matheus Henrique Revisor <p>Fonte: Elaborada por Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - Rich Picture 6 O rich picture possui atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e o limite do sistema? Sim - 7 Foi utilizada alguma t\u00e9cnica (brainstorming, storyboarding ou paper-based prototyping) na produ\u00e7\u00e3o do rich picture? Incompleto Explica\u00e7\u00e3o deve ser mais detalhada 8 O artefato est\u00e1 conciso? Sim - 9 O rich picture consegue comunicar a sua ideia sem excesso de palavras? Sim - 10 Ele conta uma hist\u00f3ria? Sim - 11 O rich picture diz qual dado est\u00e1 sendo processado, qual est\u00e1 chegando ao sistema e qual informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 saindo? Sim - 12 O rich picture d\u00e1 uma ideia do que realmente est\u00e1 acontecendo? Sim - 13 Cont\u00e9m palavras-chave relevantes? Sim - 14 Comunica mais ideias do que palavras? Sim - 15 Cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o dos componentes? Sim - <p>Fonte: Elaborada por Gabriel Campello e Geovann Maciel, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#id-7-foi-utilizada-alguma-tecnica-na-producao-do-rich-picture","title":"ID 7 - Foi utilizada alguma t\u00e9cnica na produ\u00e7\u00e3o do rich picture?","text":"<p>No ID 7 observei que apesar de serem mostrados alguns aspectos da metodologia usada para a elabora\u00e7\u00e3o do rich picture, ainda est\u00e1 bem clara se foi adotada alguma t\u00e1cnica (brainstorming, storyboarding ou paper-based prototyping), assim como definido nos slides da aula Aula 04 da professora Milene e Maur\u00edcio Serrano1 para a sua constru\u00e7\u00e3o.</p> <p>A adi\u00e7\u00e3o dessa especifica\u00e7\u00e3o traria melhor compreens\u00e3o quanto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Detalhar de forma mais clara se alguma das t\u00e9cnicas foi utilizada;</li> <li>A partir dessa adi\u00e7\u00e3o especificar para que essas t\u00e9cnicas foram usadas;</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina assim como ficou definido no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Elaborado por Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho os autores do artefato (Douglas Alves e Sidney Fernando) corrigiram os problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 24/26/2023 Detalhar de forma mais clara se alguma das t\u00e9cnicas foi utilizada. Douglas Alves Gabriel Campello 24/06/2023 A partir da adi\u00e7\u00e3o do item anterior especificar para que essas t\u00e9cnicas foram usadas. Sidney Fernando Gabriel Campello <p>Fonte: Elaborado por Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p> <p>Info</p> <p>O cronograma apresentado na tabela 3 pode ser alterado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Slides da aula \u201cRequisitos \u2013 Aula 04\u201d dos professores Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523041/mod_resource/content/3/Requisitos%20-%20Aula%2004.pdf. Acessado em: 03 de junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACIEL, Geovanna. Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/&gt;. Acesso em: 18 de junho de 2023.</p> <p>HENRIQUE, Matheus. Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa3/guia-de-estilo/&gt;. Acesso em: 20 de junho de 2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega1/verificacao-rich-picture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Gabriel Campello Matheus Henrique <code>1.1</code> 21/06/2023 Ajustes no documento e adi\u00e7\u00e3o do retrabalho. Matheus Henrique Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Desse modo, o artefato a seguir visa apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato da etapa 2 do projeto do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na etapa 2 do grupo possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais. \u00c9 importante citar que essa verifica\u00e7\u00e3o em momento nenhum busca diminuir os membros respons\u00e1veis por esse artefato ou seu trabalho, apenas aplicar os conceitos de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos, a figura 1 exemplifica as etapas que Fagan prop\u00f4s para esse processo.</p> <p> <p>Figura 1 - Etapas da Inspe\u00e7\u00e3o de acordo com Fagan.</p> <p></p> <p>Fonte: SOMMERVILLE (2007).7</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por planejar e executar as verifica\u00e7\u00f5es, produzir o relato dos seus resultados e realizar as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias dos artefatos dessa etapa, ser\u00e3o os integrantes do grupo Gabriel Campello, Matheus Henrique e Rafael Ferreira. A revis\u00e3o dessas verifica\u00e7\u00f4es ficar\u00e1 a cargo dos integrantes do mesmo grupo Douglas Alves e Geovanna Maciel.</p> <p>Cada participante ser\u00e1 respons\u00e1vel por verificar um ou mais artefatos da entrega atrav\u00e9s do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. A tabela 1 a seguir apresenta a rela\u00e7\u00e3o de cada participante com os artefatos verificados por ele.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Inspe\u00e7\u00e3o.</p> Artefato Participante Perfil de Usu\u00e1rio, Introspec\u00e7\u00e3o e $100 Gabriel Campello Observa\u00e7\u00e3o e First Things First Matheus Henrique Personas, Question\u00e1rio, Brainstorming e Three Level Scale Rafael Ferreira <p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#objetos-da-verificacao","title":"Objetos da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O Perfil de Usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.4 de data 30/04/2023 produzido por Matheus Henrique e Rafael Ferreira com a revis\u00e3o de Geovanna Maciel e Rafael Ferreira;</li> <li>O Personas na vers\u00e3o 1.5 de data 30/04/2023 produzido por Geovanna Maciel, Matheus Henrique e Rafael Ferreira com a revis\u00e3o dos mesmos;</li> <li>O Introspec\u00e7\u00e3o na vers\u00e3o 1.4 de data 29/04/2023 produzido por Arthur de Melo e Gabriel Campello com a revis\u00e3o de Arthur de Melo, Matheus Henrique e Sidney Fernando;</li> <li>O Question\u00e1rio na vers\u00e3o 1.0 de data 29/04/2023 produzido por Douglas Alves e Sidney Fernando com a revis\u00e3o de Rafael Ferreira;</li> <li>O Brainstorming na vers\u00e3o 1.2 de data 29/04/2023 produzido por Geovanna Maciel com a revis\u00e3o de Gabriel Campello;</li> <li>O Observa\u00e7\u00e3o na vers\u00e3o 1.3 de data 29/04/2023 produzido por Arthur de Melo e Rafael Ferreira com a revis\u00e3o de Gabriel Campello, Geovanna Maciel e Sidney Fernando;</li> <li>O $100 na vers\u00e3o 1.1 de data 29/04/2023 produzido por Arthur de Melo com a revis\u00e3o de Geovanna Maciel e Sidney Fernando;</li> <li>O First Things First na vers\u00e3o 1.1 de data 29/04/2023 produzido por Matheus Henrique, Rafael Ferreira e Sidney Fernando com a revis\u00e3o de Douglas Alves e Rafael Ferreira;</li> <li>O Three Level Scale na vers\u00e3o 1.0 de data 30/04/2023 produzido por Douglas Alves com a revis\u00e3o de Geovanna Maciel.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#resultados-das-verificacoes","title":"Resultados das Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio;</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Personas;</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Introspec\u00e7\u00e3o;</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio;</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Brainstorming;</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Observa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do $100;</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do First Things First;</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Three Level Scale.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 20 de junho de 2023 at\u00e9 21 de junho de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do grupo no dia 21 de junho de 2023. A tabela 2 a seguir apresenta o cronograma das atividades realizadas.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma das Atividades Realizadas.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de planejamento. Matheus Henrique 20/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato First Things First. Matheus Henrique 20/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Observa\u00e7\u00e3o. Matheus Henrique 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil de Usu\u00e1rio. Gabriel Campello 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Introspec\u00e7\u00e3o. Gabriel Campello 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Personas. Rafael Ferreira 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Question\u00e1rio. Rafael Ferreira 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Brainstorming. Rafael Ferreira 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Three Level Scale. Rafael Ferreira 21/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados na p\u00e1gina do grupo. Matheus Henrique <p>Fonte: Elaborado por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato e as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos tendo como refer\u00eancia b\u00e1sica o livro SWEBOK V3.0 produzido pela IEEE.2 Al\u00e9m do item listado anteriormente, tamb\u00e9m, ser\u00e3o analisados o relat\u00f3rio referente \u00e0s entregas produzido pelo o monitor do grupo Lucas Soares e as checklist previamente constru\u00eddas na verifica\u00e7\u00e3o do grupo 2 na etapa 2.</p> <p>Com o intuito de melhor organizar a verifica\u00e7\u00e3o, a checklist de verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dividida em 10 checklists sendo que uma dever\u00e1 estar presente em todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o, no caso a checklist Geral. Sendo assim, as checklists s\u00e3o as seguintes: Geral, Perfil de Usu\u00e1rio, Personas, Introspec\u00e7\u00e3o, Question\u00e1rio, Brainstorming, Observa\u00e7\u00e3o, $100, First Things First e Three Level Scale. As tabelas de 3 a 12 apresenta as checklists utilizadas na verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#geral","title":"Geral","text":"<p> <p>Tabela 3 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - <p>Fonte: Equipe do Projeto, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Perfil de Usu\u00e1rio, ela foi constru\u00edda tendo como base os livros Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques4 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador1.</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? - - 7 Os dados coletados s\u00e3o agregados por grupos e faixas na qual os usu\u00e1rios se encaixam? - - 7.1 \u00c9 tra\u00e7ado perfis de usu\u00e1rios a partir deste dados agregados? - - 7.2 A propor\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios que se encaixam em cada perfil \u00e9 calculada? - - 7.3 Os usu\u00e1rios s\u00e3o categorizados em grupos por idade, experi\u00eancias, atitudes, tarefas prim\u00e1rias? - - 8 O perfil de usu\u00e1rio identifica caracter\u00edsticas de interesse? - - 8.1 O perfil de usu\u00e1rio identifica o cargo? - - 8.2 O perfil de usu\u00e1rio identifica a fun\u00e7\u00e3o? - - 8.3 O perfil de usu\u00e1rio identifica a experi\u00eancia? - - 8.4 O perfil de usu\u00e1rio identifica o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o? - - 8.5 O perfil de usu\u00e1rio identifica as atividades principais? - - 8.6 O perfil de usu\u00e1rio identifica a faixa et\u00e1ria? - - 8.7 O perfil de usu\u00e1rio identifica a rela\u00e7\u00e3o com a tecnologia? - - 8.8 O perfil de usu\u00e1rio identifica a rela\u00e7\u00e3o com o dom\u00ednio do produto? - - 8.9 O perfil de usu\u00e1rio identifica a rela\u00e7\u00e3o com o principais tarefas realizadas? - - 9 As caracter\u00edsticas dos perfis s\u00e3o priorizadas? - - 10 Foi definido quem ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio? - - 10.1 Foi definido cronograma de elabora\u00e7\u00e3o do cronograma? - - 10.2 Foi definido prazo para que o question\u00e1rio fosse preenchido? - - <p>Fonte: Elaborada por Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#personas","title":"Personas","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Personas, ela foi constru\u00edda tendo como base o livro About Face: The Essentials of Interaction Design3 e o Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador1.</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Personas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 As personas possuem identidades, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas? - - 7 A personas prim\u00e1rias possuem elasticidade? (Elasticidade: \u00e9 quando uma persona acaba por ter caracter\u00edsticas muito generalizadas.) - - 8 As persona prim\u00e1ria s\u00e3o s\u00f3lidas e tang\u00edveis o suficiente para colocar os pressupostos de design em perspectiva? - - 9 No elenco das personas \u00e9 evidente quais s\u00e3o os objetivos dos usu\u00e1rios? - - 10 O elenco de personas tem entre 3 a 12 personas? - - 11 Possui justificativa do n\u00famero? - - 12 Possui uma antipersona definida? - - 13 Foi identificado a utiliza\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio para a cria\u00e7\u00e3o das personas? - - 14 H\u00e1 informac\u0327o\u0303es de como as Personas foram elaboradas? - - 15 As personas definidas possuem objetivos pessoais, corporativos e pr\u00e1ticos? (Pelo menos um deles) - - 16 As personas definidas possuem objetivos de experie\u0302ncia, finais e de vida? (Pelo menos um deles) - - <p>Fonte: Elaborada por Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#introspeccao","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Introspec\u00e7\u00e3o, ela foi constru\u00edda tendo como base os livros Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques4 e User and task analysis for interface design5.</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Introspec\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 O artefato apresenta Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? - - 7 Possui grava\u00e7\u00e3o da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? - - 8 Os requisitos elicitados forma divididos entre funcionais e n\u00e3o-funcionais? - - 9 Foi definido o motivo de estar sendo utilizada a t\u00e9cnica em quest\u00e3o? - - 9.1 Foi levado em considera\u00e7\u00e3o de que essa t\u00e9cnica pode n\u00e3o estar totalmente condizente com a vis\u00e3o do usu\u00e1rio, j\u00e1 que \u00e9 executada por membros da equipe do projeto? - - 10 Cada membro que participou apresentou uma explica\u00e7\u00e3o de como executou a t\u00e9cnica? - - 11 Os requisitos elicitados apresentam Id para sua identifica\u00e7\u00e3o? - - <p>Fonte: Elaborada por Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#questionario","title":"Question\u00e1rio","text":"<p>A tabela 7 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Question\u00e1rio, ela foi constru\u00edda tendo como base o livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador1.</p> <p> <p>Tabela 7 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 O documento identifica o p\u00fablico alvo que foi divulgado o question\u00e1rio? - - 7 O artefato apresenta data de dura\u00e7\u00e3o e meio de divulga\u00e7\u00e3o? - - 8 O p\u00fablico alvo dos meios de divulga\u00e7\u00e3o onde o question\u00e1rio foi compartilhado seguem o perfil de usu\u00e1rio? - - 9 Foi apresentado um termo de consetimento para o participante do question\u00e1rio? - - 10 H\u00e1 um motivo da utiliza\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica? - - 11 Foram apresentados os dados obtidos e as perguntas utilizadas? - - 12 Os dados apresentados e as perguntas est\u00e3o de f\u00e1cil vizualiza\u00e7\u00e3o? - - 13 H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de como as perguntas foram desenvolvidas? - - 14 Foram apresentado os Requisitos Elicitados? - - 15 Dentre os Requisitos Elicitados est\u00e3o os Funcionais e N\u00e3o-Funcionais? - - 16 Dentre os Requisitos Elicitados foi identificado os requisitos que j\u00e1 foram implementado ou n\u00e3o? - - <p>Fonte: Elaborada por Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#brainstorming","title":"Brainstorming","text":"<p>A tabela 8 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Brainstorming, ela foi constru\u00edda tendo como base os livros About Face: The Essentials of Interaction Design3 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador1.</p> <p> <p>Tabela 8 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Brainstorming.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? - - 7 Possui grava\u00e7\u00e3o da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? - - 8 A elicita\u00e7\u00e3o contou com moderador e um secreta\u0301rio. - - 9 Todas as perguntas e respostas geradas durante o brainstorming foram documentadas de forma clara e concisa? - - 10 Foram utilizadas t\u00e9cnicas de est\u00edmulo, como palavras-chave, imagens ou diagramas, para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias? - - 11 Foram apresentado os Requisitos Elicitados? - - 12 Dentre os Requisitos Elicitados est\u00e3o os Funcionais e N\u00e3o-Funcionais? - - 13 Foi utilizado um digrama de afinidade na sessa\u0303o de brainstorming? - - 14 Foi realizado um teste piloto antes da sess\u00e3o? - - 15 A sessa\u0303o de brainstorming envolve entre 8 e 12 usua\u0301rios? - - 16 Dentre os Requisitos Elicitados foi identificado os requisitos que j\u00e1 foram implementado ou n\u00e3o? - - <p>Fonte: Elaborada por Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#observacao","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 9 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Observa\u00e7\u00e3o, ela foi constru\u00edda tendo como base o livro Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio6 e o livro Software Engineering7.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o aos itens de verifica\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es de 6 a 14.1, foram criadas a partir de recomenda\u00e7\u00f5es feitas por Sim\u00f5es e Vasquez (2016, p.158-162) sobre os processos de elicita\u00e7\u00e7\u00e3o que uma tecnica de observa\u00e7\u00e3o etnografica deve possuir.6 A quest\u00e3o 15 foi criada apartir tendo em vista o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos proposto por Sommerville (2016, p.129).7</p> <p> <p>Tabela 9 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Observa\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 Os objetivos da observa\u00e7\u00e3o s\u00e3o estabelecidos? - - 7 Os participantes s\u00e3o selecionados a partir do perfil de usu\u00e1rios? - - 7.1 Eles possuem responsabilidades e compet\u00eancias necess\u00e1rias para a observa\u00e7\u00e3o do seu trabalho? - - 8 S\u00e3o apresentadas quest\u00f5es a serem respondidas durante ou ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o? - - 9 S\u00e3o apresentadas as atividades a serem observadas? - - 10 \u00c9 definida a postura do observador? - - 10.1 \u00c9 passiva? - - 10.2 \u00c9 ativa? - - 11 \u00c9 informado aos observados que eles n\u00e3o ser\u00e3o criticados e nem sofreram penaliza\u00e7\u00f5es? - - 12 \u00c9 sugerido aos observados que descreva em voz alta seus passos? - - 13 Caso o observador seja ativo, s\u00e3o realizadas perguntas acerca da maneira que certos processos/tarefas s\u00e3o realizadas? - - 14 A observa\u00e7\u00e3o foi realizada com mais de uma pessoa? - - 14.1 S\u00e3o identificados pontos de vista comuns? - - 15 Os requisitos elicitados foram validados? - - <p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#100","title":"$100","text":"<p>A tabela 10 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato $100, ela foi constru\u00edda tendo como base os livros Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques4 e User and task analysis for interface design5.</p> <p> <p>Tabela 10 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do $100.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 A proriza\u00e7\u00e3o foi realizada em conjunto com um usu\u00e1rio real? - - 6.1 O usu\u00e1rio que participou se enquadrava no perfil de usu\u00e1rio estabelecido? - - 7 Os requisitos priorizados aviam sido previamente eleicitados? - - 7.1 Os requisitos prioizados passaram por algum processo de valida\u00e7\u00e3o? - - 7.2 Os requisitos piorizados tinham ID identificando de qual t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o eles eram o provenientes? - - 8 Utilizou-se $100 para serem distribuidos entre os requisitos a fim de prioriza-los? - - 9 O processo de prioriza\u00e7\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o a depend\u00eacia entre requisitos? - - 9.1 Os requisitos de maior prioridade s\u00e3o tamb\u00e9m os com mais depend\u00eancias? - - 10 Para o uso posterior dessa artefato, fase de modelagem, os requisitos foram separados de forma clara quanto a sua prioridade? - - 10.1 Os requisitos foram, posteriormente, separados por n\u00edvel de prioridade? - - <p>Fonte: Elaborada por Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#first-things-first","title":"First Things First","text":"<p>A tabela 11 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato First Things First, ela foi constru\u00edda tendo como base o artigo First Things First: Prioritizing Requirements.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o aos itens de verifica\u00e7\u00e3o, eles foram criados a partir da adapta\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es feitas por Wiegers sobre os passos na realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o.8 As quest\u00f5es 15 a 15.3, foram criadas a partir de outra recomenda\u00e7\u00e3o de Wiegers sobre os participantes t\u00edpicos de um processo de prioriza\u00e7\u00e3o.8 As quest\u00f5es 16 e 16.1 s\u00e3o adapta\u00e7\u00f5es de itens de verifica\u00e7\u00e3o elaborados pelo Lucas Soares na avalia\u00e7\u00e3o da etapa 2 do grupo.</p> <p> <p>Tabela 11 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do First Things First.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 Foram listados todos os requisitos a serem priorizados? - - 6.1 Foram retirados os requisitos logicamente ligados, deixando apenas os n\u00e3o dependentes? - - 7 Os benef\u00edcios relativos de cada recursos ao cliente/neg\u00f3cio \u00e9 estimado em uma escala de 1 a 9? - - 7.1 O peso relativo desses itens s\u00e3o apresentados? - - 7.2 Quem realizou essas estimativas foram representantes dos clientes? - - 8 As penalidades relativas que o neg\u00f3cio sofreria se o recursos n\u00e3o forem implementadas s\u00e3o estimados em uma escala de 1 a 9? - - 8.1 O peso relativo desses itens s\u00e3o apresentados? - - 8.2 Quem realizou essas estimativas foram representantes dos clientes? - - 9 O valor total \u00e9 calculado? - - 9.1 A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Benef\u00edcio Relativo \u00d7 Peso Relativo) + (Penalidade Relativa \u00d7 Peso Relativo)? - - 10 Os custos relativos de implementa\u00e7\u00e3o foram estimados em uma escala de 1 a 9? - - 10.1 O peso relativo desses itens s\u00e3o apresentados? - - 10.2 Quem realizou essas estimativas foi a equipe de desenvolvimento? - - 11 Os graus relativos de riscos foram estimados em uma escala de 1 a 9? - - 11.1 O peso relativo desses itens s\u00e3o apresentados? - - 11.2 Quem realizou essas estimativas foi a equipe de desenvolvimento? - - 12 \u00c9 calculado a prioridade para cada requisito? - - 12.1 A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Valor%)/[(Custo%)x(Peso Custo) + (Risco%)x(Peso Risco)]? - - 13 A lista de requisitos foi ordenada decrescentemente em rela\u00e7\u00e3o a prioridade? - - 14 Os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados? - - 14.1 Os valores totais s\u00e3o apresentados? - - 14.2 As porcentagens dos valores dos requisitos em rela\u00e7\u00e3o ao valor total \u00e9 apresentado? - - 14.3 Os custos dos requisitos em rela\u00e7\u00e3o ao custo relativo total s\u00e3o apresentados? - - 14.4 Os riscos dos requisitos em rela\u00e7\u00e3o ao risco relativo total s\u00e3o apresentados? - - 15 Os participantes e suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentados? - - 15.1 Algum participante tem a fun\u00e7\u00e3o de gerente/mediador? - - 15.2 Algum participante tem a fun\u00e7\u00e3o de representante dos clientes? - - 15.3 Algum participante tem a fun\u00e7\u00e3o de representante dos desenvolvedores? - - 16 Foi documentada a reuni\u00e3o com os participantes? - - 16.1 Existe uma grava\u00e7\u00e3o? - - <p>Fonte: Elaborada por Lucas Soares e Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#three-level-scale","title":"Three Level Scale","text":"<p>A tabela 12 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Three Level Scale, ela foi constru\u00edda tendo como base o livro Software Requirements: Developer Best Practices9.</p> <p> <p>Tabela 12 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Three Level Scale.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 A prioriza\u00e7\u00e3o usando Three Level Scale levou em considera\u00e7\u00e3o as duas dimens\u00f5es 'Import\u00e2ncia' e 'Urg\u00eancia'? - - 7 Os n\u00edveis de prioriza\u00e7\u00e3o foram divididos em 3? ('Alta', 'M\u00e9dia' e 'Baixa') - - 8 Foi utilizado um modelo de quadrante para enquadrar os requistitos entre prioridade 'Alta' (primeiro quadrante), 'M\u00e9dia' (segundo quadrante), 'Baixa (terceiro quadrante)' e requistos propostos com nenhum valor para o projeto (quarto quadrante)? - - 9 A prioridade estabelecida foi incluida como um atributo para cada requisito no documento de requisitos de usu\u00e1rio ou em alguma base de dados de requisitos? - - 10 As depend\u00eancias de requisitos foram levadas em considera\u00e7\u00e3o no processo de ranqueamento? - - 11 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? - - 12 H\u00e1 no documento a expecifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is? - - 13 Foram apresentados no documento os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o? - - 14 Dentre os Requisitos Priorizados est\u00e3o os Funcionais e N\u00e3o-Funcionais? - - <p>Fonte: Elaborada por Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. BOURQUE, Pierre; FAIRLEY, Richard E. SWEBOK Guide V3.0: Guide to the Software Engineering Body of Knowledge. New Jersey: IEEE Computer Society, 2014.</p> <p>3. COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, Dave. About Face: The Essentials of Interaction Design.</p> <p>4. COURAGE, C. &amp; BAXTER,K. Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco: Morgan Kaufman Publishers, 2005.</p> <p>5. HACKOS, J.T. &amp; REDISH, J.C. User and task analysis for interface design. New York: John Wiley &amp; Sons, 1998.</p> <p>6. SIM\u00d5ES, Guilherme S.; VASQUEZ Carlos E. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016.</p> <p>7. SOMMERVILLE, Ian. Software Engineering. London: Pearson Education, 2016.</p> <p>8. WIEGERS, Karl E. First Things First: Prioritizing Requirements. New York: Software Development, 1999.</p> <p>9. WIEGERS, Karl; BEATTY, Joy. Software Requirements: Developer Best Practices. 3rd Edition. Microsoft Press, 2013.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Matheus Henrique Geovanna Maciel <code>1.1</code> 21/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o da checklist para o artefato de Observa\u00e7\u00e3o. Matheus Henrique Geovanna Maciel <code>1.2</code> 21/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das checklist faltantes e ajustes no documento. Matheus Henrique Geovanna Maciel"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Elicita\u00e7\u00e3o - $100","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos. Como j\u00e1 citado no planejamento as quest\u00f5es aqui presentes nesse artefato foram retiradas dos livros Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques1 e User and task analysis for interface design3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato $100 da Etapa 2 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes s\u00e3o os integrantes do grupo Gabriel Campello, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Matheus Henrique realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Gabriel Campello Avaliador Matheus Henrique Revisor <p>Fonte: Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - $100 6 A proriza\u00e7\u00e3o foi realizada em conjunto com um usu\u00e1rio real? Sim - 6.1 O usu\u00e1rio que participou se enquadrava no perfil de usu\u00e1rio estabelecido? Sim - 7 Os requisitos priorizados aviam sido previamente eleicitados? Sim - 7.1 Os requisitos prioizados passaram por algum processo de valida\u00e7\u00e3o? Incompleto Falta detalhamento. 7.2 Os requisitos piorizados tinham ID identificando de qual t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o eles eram o provenientes? Sim - 8 Utilizou-se $100 para serem distribuidos entre os requisitos a fim de prioriza-los? Sim - 9 O processo de prioriza\u00e7\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o a depend\u00eacia entre requisitos? Sim - 9.1 Os requisitos de maior prioridade s\u00e3o tamb\u00e9m os com mais depend\u00eancias? Sim - 10 Para o uso posterior dessa artefato, fase de modelagem, os requisitos foram separados de forma clara quanto a sua prioridade? Incompleto - 10.1 Os requisitos foram, posteriormente, separados por n\u00edvel de prioridade? N\u00e3o - <p>Fonte: Gabriel Campello e Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#id-71","title":"ID 7.1","text":"<p>No artefato, est\u00e1 expl\u00edcito que os requisitos nele utilizados foram obtidos atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o. No entanto n\u00e3o est\u00e1 aparente se os dados obtidos foram de alguma forma validados, ou seja, se houve a reuni\u00e3o como PO para definir se esses requisitos estvam condizentes com o intuito do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#id-10","title":"ID 10","text":"<p>Segundo a literatura Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press2, \u00e9 importante que ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o de dados vindos de alguma t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o, esses requisitos sejam separados de forma clara para que sejam reutilizados de forma eficiente em etapas posteriores do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#id-101","title":"ID 10.1","text":"<p>Ainda segundo a literatura Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press2, uma das formas de demarcar essas prioridades \u00e9 criar um marcador (ID) que possa representar de forma clara se \u00e9 um requisito de alta ou baixa prioridade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Apresentar no artefato se esses requisitos haviam sido previamente validados;</li> <li>Separar por prioridade os requisitos ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica.</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina assim como ficou definido no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina assim como ficou definido no planejamento.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. COURAGE, C. &amp; BAXTER,K. Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco: Morgan Kaufman Publishers, 2005.</p> <p>2. WIEGERS, Karl; BEATTY, Joy. Software Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press, 2013..</p> <p>3. HACKOS, J.T. &amp; REDISH, J.C. User and task analysis for interface design. New York: John Wiley &amp; Sons, 1998.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>HENRIQUE, Matheus. Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa3/guia-de-estilo/&gt;. Acesso em: 20 de junho de 2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Gabriel Campello Matheus Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Brainstorm","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos. A verifica\u00e7\u00e3o do documento Brainstorm ser\u00e1 realizada com base na literatura About Face: The Essentials of Interaction Design 1 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato de Brainstorm na vers\u00e3o 1.2 de data 29/04/2023 da Etapa 2 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do grupo Rafael Ferreira ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Geovanna Maciel realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Rafael Ferreira Avaliador Geovanna Maciel Revisor <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o - Brainstorming 6 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? Sim - 7 Possui grava\u00e7\u00e3o da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? N\u00e3o N\u00e3o possui grava\u00e7\u00e3o. 8 A elicita\u00e7\u00e3o contou com moderador e um secreta\u0301rio. Sim - 9 Todas as perguntas e respostas geradas durante o brainstorming foram documentadas de forma clara e concisa? Sim - 10 Foram utilizadas t\u00e9cnicas de est\u00edmulo, como palavras-chave, imagens ou diagramas, para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias? Sim - 11 Foram apresentado os Requisitos Elicitados? Sim - 12 Dentre os Requisitos Elicitados est\u00e3o os Funcionais e N\u00e3o-Funcionais? Sim - 13 Foi utilizado um digrama de afinidade na sessa\u0303o de brainstorming? N\u00e3o - 14 Foi realizado um teste piloto antes da sess\u00e3o? N\u00e3o - 15 A sessa\u0303o de brainstorming envolve entre 8 e 12 usua\u0301rios? N\u00e3o - 16 Dentre os Requisitos Elicitados foi identificado os requisitos que j\u00e1 foram implementado ou n\u00e3o? N\u00e3o - <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#id-05-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID 05 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<p>H\u00e1 erros ortogr\u00e1ficos a serem corrigidos, segue a lista:</p> <ul> <li>No par\u00e1grafo da Metodologia a palavra 'elecita\u00e7\u00e3o est\u00e1 escrita errada 'eleicita\u00e7\u00e3o';</li> <li>Dentro do t\u00f3pico Perguntas/Respostas na primeira pergunta a respostas do Andr\u00e9 est\u00e1 com a palavra 'combina\u00e7\u00e3o' escrita errada 'combin\u00e7\u00e3o';</li> <li>Na quarta pergunta na resposta do Leonardo a palavra 'usu\u00e1rio' est\u00e1 escrita errada 'us\u00faario';</li> <li>Na s\u00e9tima pergunta na resposta do Lucas as palavras 'tamb\u00e9m e assistente' est\u00e3o escritas errado 't\u00e1mbem e assitente';</li> <li>Na oitava pergunta na resposta do Andr\u00e9 a palavra 'fornecer' est\u00e1 escrita errada 'forncer';</li> <li>No t\u00f3pico Requisitos elicitado no ID BS31 a palavra 'fornecer' est\u00e1 escrita errada 'forcener'.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#id-07-possui-gravacao-da-atividade-de-elicitacao-dos-requisitos","title":"ID 07 - Possui grava\u00e7\u00e3o da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos?","text":"<p>N\u00e3o foi realizado uma grava\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de Brainstorming.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#id-13-foi-utilizado-um-digrama-de-afinidade-na-sessao-de-brainstorming","title":"ID 13 - Foi utilizado um digrama de afinidade na sessa\u0303o de brainstorming?","text":"<p>N\u00e3o foi utilizado um digrama de afinidade na sessa\u0303o de brainstorming.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#id-14-foi-realizado-um-teste-piloto-antes-da-sessao","title":"ID 14 - Foi realizado um teste piloto antes da sess\u00e3o?","text":"<p>N\u00e3o foi documentado se houve um teste piloto para verificar as ferramentas utilizadas na na sessa\u0303o de brainstorming.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#id-15-a-sessao-de-brainstorming-envolve-entre-8-e-12-usuarios","title":"ID 15 - A sessa\u0303o de brainstorming envolve entre 8 e 12 usua\u0301rios?","text":"<p>No livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador(Barbosa e Silva. P\u00e1gina 153)2. Em geral, uma sessa\u0303o de brainstorming envolve entre 8 e 12 usua\u0301rios finais, de prefere\u0302ncia com perfil semelhante.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#id-16-dentre-os-requisitos-elicitados-foi-identificado-os-requisitos-que-ja-foram-implementado-ou-nao","title":"ID 16 - Dentre os Requisitos Elicitados foi identificado os requisitos que j\u00e1 foram implementado ou n\u00e3o?","text":"<p>N\u00e3o foi identificado se os requisitos elicitados j\u00e1 foram implementando ou n\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos;</li> <li>Documentar caso tenha acontecido um teste piloto, grava\u00e7\u00e3o ou foi utilizado um diagrama de afinidade;</li> <li>Adicionar na tabela a implementa\u00e7\u00e3o do requisitos se ele est\u00e3o ou n\u00e3o implementados.</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o ou incompleto, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, Dave. About Face: The Essentials of Interaction Design.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-brainstorming/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Rafael Ferreira Geovanna Maciel"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do First Things First","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados da verifica\u00e7\u00e3o realizada acerca do artefato First Things First  da etapa 2 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes s\u00e3o os integrantes do grupo Matheus Henrique, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Geovanna Maciel realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Matheus Henrique Avaliador Geovanna Maciel Revisora <p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o - First Things First 6 Foram listados todos os requisitos a serem priorizados? Sim - 6.1 Foram retirados os requisitos logicamente ligados, deixando apenas os n\u00e3o dependentes? Sim - 7 Os benef\u00edcios relativos de cada recursos ao cliente/neg\u00f3cio \u00e9 estimado em uma escala de 1 a 9? Sim - 7.1 O peso relativo desses itens s\u00e3o apresentados? Sim - 7.2 Quem realizou essas estimativas foram representantes dos clientes? Sim - 8 As penalidades relativas que o neg\u00f3cio sofreria se o recursos n\u00e3o forem implementadas s\u00e3o estimados em uma escala de 1 a 9? Sim - 8.1 O peso relativo desses itens s\u00e3o apresentados? Sim - 8.2 Quem realizou essas estimativas foram representantes dos clientes? Sim - 9 O valor total \u00e9 calculado? Sim - 9.1 A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Benef\u00edcio Relativo \u00d7 Peso Relativo) + (Penalidade Relativa \u00d7 Peso Relativo)? Sim - 10 Os custos relativos de implementa\u00e7\u00e3o foram estimados em uma escala de 1 a 9? Sim - 10.1 O peso relativo desses itens s\u00e3o apresentados? Sim - 10.2 Quem realizou essas estimativas foi a equipe de desenvolvimento? Sim - 11 Os graus relativos de riscos foram estimados em uma escala de 1 a 9? Sim - 11.1 O peso relativo desses itens s\u00e3o apresentados? Sim - 11.2 Quem realizou essas estimativas foi a equipe de desenvolvimento? Sim - 12 \u00c9 calculado a prioridade para cada requisito? Sim - 12.1 A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Valor%)/[(Custo%)x(Peso Custo) + (Risco%)x(Peso Risco)]? Sim - 13 A lista de requisitos foi ordenada decrescentemente em rela\u00e7\u00e3o a prioridade? Sim - 14 Os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados? Sim - 14.1 Os valores totais s\u00e3o apresentados? Sim - 14.2 As porcentagens dos valores dos requisitos em rela\u00e7\u00e3o ao valor total \u00e9 apresentado? Sim - 14.3 Os custos dos requisitos em rela\u00e7\u00e3o ao custo relativo total s\u00e3o apresentados? Sim - 14.4 Os riscos dos requisitos em rela\u00e7\u00e3o ao risco relativo total s\u00e3o apresentados? Sim - 15 Os participantes e suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentados? Sim - 15.1 Algum participante tem a fun\u00e7\u00e3o de gerente/mediador? Sim - 15.2 Algum participante tem a fun\u00e7\u00e3o de representante dos clientes? Sim - 15.3 Algum participante tem a fun\u00e7\u00e3o de representante dos desenvolvedores? Sim - 16 Foi documentada a reuni\u00e3o com os participantes? Sim - 16.1 Existe uma grava\u00e7\u00e3o? Sim - <p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#id4-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"ID4 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>H\u00e1 uma duplica\u00e7\u00e3o do uso da tabela 1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#id5-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID5 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<ul> <li>Na lista de reuni\u00f5es a um erro na ortografia da palavra v\u00eddeo;</li> <li>No t\u00f3pico \"Resultado de Prioriza\u00e7\u00e3o\" a palavra ordenados n\u00e3o est\u00e1 em concord\u00e2ncia.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Reordenar as tabelas;</li> <li>Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos.</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Elaborado por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho os autores do artefato (Matheus Henrique, Rafael Ferreira e Sidney Fernando) corrigiram os problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 21/26/2023 Reordenar as tabelas. Rafael Ferreira Matheus Henrique 21/06/2023 Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos. Rafael Ferreira Matheus Henrique <p>Fonte: Elaborado por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p> <p>Info</p> <p>O cronograma apresentado na tabela 3 pode ser alterado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SIM\u00d5ES, Guilherme S.; VASQUEZ Carlos E. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-ftf/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique Geovanna Maciel <code>1.1</code> 21/06/2023 Corrigido os erros. Rafael Ferreira Matheus Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos. Como j\u00e1 citado no planejamento as quest\u00f5es aqui presentes nesse artefato foram retiradas dos livros Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques1 e User and task analysis for interface design3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Introspec\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes s\u00e3o os integrantes do grupo Gabriel Campello, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Matheus Henrique realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Gabriel Campello Avaliador Matheus Henrique Revisor <p>Fonte: Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - Introspec\u00e7\u00e3o 6 O artefato apresenta Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? N\u00e3o - 7 Possui grava\u00e7\u00e3o da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? N\u00e3o - 8 Os requisitos elicitados forma divididos entre funcionais e n\u00e3o-funcionais? Sim - 9 Foi definido o motivo de estar sendo utilizada a t\u00e9cnica em quest\u00e3o? Incompleto A t\u00e9cnica \u00e9 explicada, mas n\u00e3o o motivo de sua escolha. 9.1 Foi levado em considera\u00e7\u00e3o de que essa t\u00e9cnica pode n\u00e3o estar totalmente condizente com a vis\u00e3o do usu\u00e1rio, j\u00e1 que \u00e9 executada por membros da equipe do projeto? N\u00e3o - 10 Cada membro que participou apresentou uma explica\u00e7\u00e3o de como executou a t\u00e9cnica? Sim - 11 Os requisitos elicitados apresentam Id para sua identifica\u00e7\u00e3o? Sim - <p>Fonte: Gabriel Campello e Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#id-6-o-artefato-apresenta-um-cronograma-data-e-horario-e-local-para-realizacao-da-elicitacao-dos-requisitos","title":"ID 6 - O artefato apresenta Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos?","text":"<p>Os membros que participaram desse artefato est\u00e3o documentados, mas n\u00e3o h\u00e1 uma tabela contendo cronogrma e local para realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#id-7-possui-gravacao-da-atividade-de-elicitacao-dos-requisitos","title":"ID 7 - Possui grava\u00e7\u00e3o da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos?","text":"<p>N\u00e3o est\u00e1 presente no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#id-9-foi-definido-o-motivo-de-estar-sendo-utilizada-a-tecnica-em-questao","title":"ID 9 - Foi definido o motivo de estar sendo utilizada a t\u00e9cnica em quest\u00e3o?","text":"<p>N\u00e3o, foi explicado o uso da t\u00e9cnica e como deve ser executada. Mas n\u00e3o est\u00e1 presente o que motivou a escolha dessa t\u00e9cnica.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#id-91-foi-levado-em-consideracao-de-que-essa-tecnica-pode-nao-estar-totalmente-condizente-com-a-visao-do-usuario-ja-que-e-executada-por-membros-da-equipe-do-projeto","title":"ID 9.1 - Foi levado em considera\u00e7\u00e3o de que essa t\u00e9cnica pode n\u00e3o estar totalmente condizente com a vis\u00e3o do usu\u00e1rio, j\u00e1 que \u00e9 executada por membros da equipe do projeto?","text":"<p>Isso \u00e9 definido na literatura Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio1, onde \u00e9 apresentada a desvantagem de cada t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o. Isso se deve ao fato dessa t\u00e9cnica ser executada por membros de projeto, o que pode divergir os requisitos elicitados do que geralmente um usu\u00e1rio poderia requisitar.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Adicionar uma tabela, com cronograma e data, local e hora da realiza\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica;</li> <li>Adicionar o v\u00eddeo com a grava\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o;</li> <li>Acrescentar uma informa\u00e7\u00e3o final, que indique que os requisitos elicitados por essa t\u00e9cnica podem divergir dos demais.</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina assim como ficou definido no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. COURAGE, C. &amp; BAXTER,K. Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco: Morgan Kaufman Publishers, 2005.</p> <p>2. VAZQUEZ, Carlos Eduardo; S. SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Brasport, 2016.</p> <p>3. HACKOS, J.T. &amp; REDISH, J.C. User and task analysis for interface design. New York: John Wiley &amp; Sons, 1998.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>HENRIQUE, Matheus. Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa3/guia-de-estilo/&gt;. Acesso em: 20 de junho de 2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-introspeccao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Gabriel Campello Matheus Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados da verifica\u00e7\u00e3o realizada acerca do artefato Observa\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes s\u00e3o os integrantes do grupo Matheus Henrique, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Geovanna Maciel realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Matheus Henrique Avaliador Geovanna Maciel Revisora <p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o - Observa\u00e7\u00e3o 6 Os objetivos da observa\u00e7\u00e3o s\u00e3o estabelecidos? Incompleto - 7 Os participantes s\u00e3o selecionados a partir do perfil de usu\u00e1rios? Sim - 7.1 Eles possuem responsabilidades e compet\u00eancias necess\u00e1rias para a observa\u00e7\u00e3o do seu trabalho? Sim - 8 S\u00e3o apresentadas quest\u00f5es a serem respondidas durante ou ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - 9 S\u00e3o apresentadas as atividades a serem observadas? N\u00e3o - 10 \u00c9 definida a postura do observador? Sim - 10.1 \u00c9 passiva? N\u00e3o se aplica - 10.2 \u00c9 ativa? Sim - 11 \u00c9 informado aos observados que eles n\u00e3o ser\u00e3o criticados e nem sofreram penaliza\u00e7\u00f5es? N\u00e3o - 12 \u00c9 sugerido aos observados que descreva em voz alta seus passos? N\u00e3o - 13 Caso o observador seja ativo, s\u00e3o realizadas perguntas acerca da maneira que certos processos/tarefas s\u00e3o realizadas? N\u00e3o - 14 A observa\u00e7\u00e3o foi realizada com mais de uma pessoa? N\u00e3o - 14.1 S\u00e3o identificados pontos de vista comuns? N\u00e3o - 15 Os requisitos elicitados foram validados? N\u00e3o - <p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id4-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"ID4 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>A tabela 1 \u00e9 apresentada antes de ser chamada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id5-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID5 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<ul> <li>No RF08 a frase \"Caso o local disponibilize, o aplicativo ...\" est\u00e1 mal formulada, esse local est\u00e1 se referindo a localiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou ao pr\u00e9dio onde o evento ser\u00e1 realizado?</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id6-os-objetivos-da-observacao-sao-estabelecidos","title":"ID6 - Os objetivos da observa\u00e7\u00e3o s\u00e3o estabelecidos?","text":"<p>S\u00e3o apresentados os objetivos gerais esperados para uma observa\u00e7\u00e3o, mas os espec\u00edficos para a observa\u00e7\u00e3o a ser realizada n\u00e3o s\u00e3o apresentados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id8-sao-apresentadas-questoes-a-serem-respondidas-durante-ou-apos-a-observacao","title":"ID8 - S\u00e3o apresentadas quest\u00f5es a serem respondidas durante ou ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Sim\u00f5es e Vasquez (2016, p. 160) recomenda que sejam elaboradas quest\u00f5es no intuito de se identificar poss\u00edveis necessidades dos usu\u00e1rios ao utilizar a aplica\u00e7\u00e3o.1</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id9-sao-apresentadas-as-atividades-a-serem-observadas","title":"ID9 - S\u00e3o apresentadas as atividades a serem observadas?","text":"<p>N\u00e3o s\u00e3o apresentadas as tarefas a serem realizadas como sugere Sim\u00f5es e Vasquez (2016, p. 160).1</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id11-e-informado-aos-observados-que-eles-nao-serao-criticados-e-nem-sofreram-penalizacoes","title":"ID11 - \u00c9 informado aos observados que eles n\u00e3o ser\u00e3o criticados e nem sofreram penaliza\u00e7\u00f5es?","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui \u00e1udio, portanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar se foi pedido ao observado sua autoriza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, n\u00e3o \u00e9 documentado se foi assinado um termo de consentimento e nem mesmo os princ\u00edpios \u00e9ticos a serem seguidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id12-e-sugerido-aos-observados-que-descreva-em-voz-alta-seus-passos","title":"ID12 - \u00c9 sugerido aos observados que descreva em voz alta seus passos?","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui \u00e1udio, portanto, n\u00e3o se pode verificar essa recomenda\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id13-caso-o-observador-seja-ativo-sao-realizadas-perguntas-acerca-da-maneira-que-certos-processostarefas-sao-realizadas","title":"ID13 - Caso o observador seja ativo, s\u00e3o realizadas perguntas acerca da maneira que certos processos/tarefas s\u00e3o realizadas?","text":"<p>N\u00e3o s\u00e3o realizadas essa perguntas exigidas de acordo com Sim\u00f5es e Vasquez (2016, p. 161).1</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id14-a-observacao-foi-realizada-com-mais-de-uma-pessoa","title":"ID14 - A observa\u00e7\u00e3o foi realizada com mais de uma pessoa?","text":"<p>N\u00e3o foi seguida a exig\u00eancia de Sim\u00f5es e Vasquez (2016, p. 159) de selecionar um \"grupo de pessoas\".1</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id141-sao-identificados-pontos-de-vista-comuns","title":"ID14.1 - S\u00e3o identificados pontos de vista comuns?","text":"<p>Como n\u00e3o seguiu a recomenda\u00e7\u00e3o do item anterior, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar pontos em comum dos usu\u00e1rios e garantir que os requisitos sejam elicitados pensando no conjunto de usu\u00e1rios em n\u00e3o em uma necessidade espec\u00edfica de um \u00fanico usu\u00e1rio como recomenda Sim\u00f5es e Vasquez (2016, p. 161).1</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#id15-os-requisitos-elicitados-foram-validados","title":"ID15 - Os requisitos elicitados foram validados?","text":"<p>N\u00e3o foi apresentada uma grava\u00e7\u00e3o do processo de elicita\u00e7\u00e3o em si e nem mesmos os participantes dele.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Colocar a tabela 1 depois o seu chamamento;</li> <li>Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos;</li> <li>Apresentar os objetivos a serem alcan\u00e7ados por essa observa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Apresentar as quest\u00f5es a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Apresentar as atividades que ser\u00e3o observadas;</li> <li>Apresentar os princ\u00edpios \u00e9ticos e informar ao observado o termo de consentimento;</li> <li>Descrever que foi sugerido ao observado que falasse em voz alta seus passos;</li> <li>Se poss\u00edvel, refazer a observa\u00e7\u00e3o com mais de um usu\u00e1rio real na qual seram realizados o que os itens 13, 14, 14.1 e 15 pedem.</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Elaborado por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho os autores do artefato (Arthur de Melo e Rafael Ferreira) corrigiram os problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 21/26/2023 Colocar a tabela 1 depois o seu chamamento. Matheus Henrique Geovanna Maciel 21/06/2023 Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos. Matheus Henrique Geovanna Maciel 23/06/2023 Apresentar os objetivos a serem alcan\u00e7ados por essa observa\u00e7\u00e3o. Arthur de Melo Matheus Henrique 23/06/2023 Apresentar as quest\u00f5es a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. Arthur de Melo Matheus Henrique 23/06/2023 Apresentar as atividades que ser\u00e3o observadas. Arthur de Melo Matheus Henrique 23/06/2023 Apresentar os princ\u00edpios \u00e9ticos e informar ao observado o termo de consentimento. Arthur de Melo Matheus Henrique 23/06/2023 Descrever que foi sugerido ao observado que falasse em voz alta seus passos. Arthur de Melo Matheus Henrique 28/06/2023 Refazer a observa\u00e7\u00e3o com mais de um usu\u00e1rio real na qual seram realizados o que os itens 13, 14, 14.1 e 15 pedem. Rafael Ferreira Matheus Henrique <p>Fonte: Elaborado por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p> <p>Info</p> <p>O cronograma apresentado na tabela 3 pode ser alterado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SIM\u00d5ES, Guilherme S.; VASQUEZ Carlos E. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-observacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique Geovanna Maciel <code>1.1</code> 21/06/2023 Corrigido os erros ID4 e ID5. Matheus Henrique Geovanna Maciel"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Us\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos. Como j\u00e1 citado no planejamento as quest\u00f5es aqui presentes nesse artefato foram retiradas dos livros Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques1 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador2</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato de Perfil de Usu\u00e1rio da Etapa 2 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes s\u00e3o os integrantes do grupo Gabriel Campello, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Matheus Henrique realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Gabriel Campello Avaliador Matheus Henrique Revisor <p>Fonte: Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - Perfil de Usu\u00e1rio 6 Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? Sim - 7 Os dados coletados s\u00e3o agregados por grupos e faixas na qual os usu\u00e1rios se encaixam? Sim - 7.1 \u00c9 tra\u00e7ado perfis de usu\u00e1rios a partir deste dados agregados? Incompleto - 7.2 A propor\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios que se encaixam em cada perfil \u00e9 calculada? Sim - 7.3 Os usu\u00e1rios s\u00e3o categorizados em grupos por idade, experi\u00eancias, atitudes, tarefas prim\u00e1rias? Sim - 8 O perfil de usu\u00e1rio identifica caracter\u00edsticas de interesse? Sim - 8.1 O perfil de usu\u00e1rio identifica o cargo? N\u00e3o - 8.2 O perfil de usu\u00e1rio identifica a fun\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - 8.3 O perfil de usu\u00e1rio identifica a experi\u00eancia? Sim - 8.4 O perfil de usu\u00e1rio identifica o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o? Sim - 8.5 O perfil de usu\u00e1rio identifica as atividades principais? Sim - 8.6 O perfil de usu\u00e1rio identifica a faixa et\u00e1ria? Sim - 8.7 O perfil de usu\u00e1rio identifica a rela\u00e7\u00e3o com a tecnologia? Sim - 8.8 O perfil de usu\u00e1rio identifica a rela\u00e7\u00e3o com o dom\u00ednio do produto? Incompleto - 8.9 O perfil de usu\u00e1rio identifica a rela\u00e7\u00e3o com o principais tarefas realizadas? Sim - 9 As caracter\u00edsticas dos perfis s\u00e3o priorizadas? Sim - 10 Foi definido quem ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio? N\u00e3o Em nenhum momento foi apresentada qualquer informa\u00e7\u00e3o sobre o question\u00e1rio utilizado. 10.1 Foi definido cronograma de elabora\u00e7\u00e3o do cronograma? N\u00e3o - 10.2 Foi definido prazo para que o question\u00e1rio fosse preenchido? N\u00e3o - <p>Fonte: Gabriel Campello e Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-71-e-tracado-perfis-de-usuarios-a-partir-deste-dados-agregados","title":"ID 7.1 - \u00c9 tra\u00e7ado perfis de usu\u00e1rios a partir deste dados agregados?","text":"<p>Apesar de ser definido um perfil de usu\u00e1rio, o documento em quest\u00e3o n\u00e3o abarca todos os poss\u00edveis usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o o que deixa esse t\u00f3pico do artefato pobre em detalhamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-81-o-perfil-de-usuario-identifica-o-cargo","title":"ID 8.1 - O perfil de usu\u00e1rio identifica o cargo?","text":"<p>Caracter\u00edstica n\u00e3o foi apresentada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-82-o-perfil-de-usuario-identifica-a-funcao","title":"ID 8.2 - O perfil de usu\u00e1rio identifica a fun\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Caracter\u00edstica n\u00e3o foi apresentada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-88-o-perfil-de-usuario-identifica-a-relacao-com-o-dominio-do-produto","title":"ID 8.8 - O perfil de usu\u00e1rio identifica a rela\u00e7\u00e3o com o dom\u00ednio do produto?","text":"<p>Apesar de no perfil de us\u00e1rio ser apresentado o n\u00edvel de experi\u00eancia dos entrevistados e nas figuras estar exposta a frequ\u00eancia de uso do app pelos entrevistados, seria interessante adicionar na Defini\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio, se os entrevistados, em geral, tinham ou n\u00e3o utilizado o aplicativo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-10-foi-definido-quem-ficou-responsavel-pela-elaboracao-do-questionario","title":"ID 10 - Foi definido quem ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio?","text":"<p>N\u00e3o foi apresentado no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-101-foi-definido-cronograma-de-elaboracao-do-cronograma","title":"ID 10.1 - Foi definido cronograma de elabora\u00e7\u00e3o do cronograma?","text":"<p>N\u00e3o foi apresentado no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-102-foi-definido-prazo-para-que-o-questionario-fosse-preenchido","title":"ID 10.2 - Foi definido prazo para que o question\u00e1rio fosse preenchido?","text":"<p>N\u00e3o foi apresentado no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Apresentar mais dados na defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio;</li> <li>Procurar documentar o cargo e fun\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios entrevistados;</li> <li>Expecificar no artefato quem foi o respons\u00e1vel por elaborar o question\u00e1rio, a data de cria\u00e7\u00e3o e o per\u00edodo de circula\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina assim como ficou definido no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. COURAGE, C. &amp; BAXTER,K. Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco: Morgan Kaufman Publishers, 2005.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>HENRIQUE, Matheus. Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Inter\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa2/perfil-de-usuario/&gt;. Acesso em: 20 de junho de 2023.</p> <p>CAMPELLO, Gabriel. Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da Disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/entrega2/perfilusuario2/&gt;. Acesso em: 20 de junho de 2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-perfil-de-usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Gabriel Campello Matheus Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Personas","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos. A partir da literatura About Face: The Essentials of Interaction Design 1 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 2, o documento de Personas ser\u00e1 verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato de Personas na vers\u00e3o 1.5 de data 30/04/2023 da Etapa 2 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do grupo Rafael Ferreira ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Douglas Alves realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Rafael Ferreira Avaliador Douglas Alves Revisor <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Incompleto Descrito melhor nos Problemas Encontrados 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o Planejamento 6 As personas possuem identidades, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas? Sim 7 A personas prim\u00e1rias possuem elasticidade? (Elasticidade: \u00e9 quando uma persona acaba por ter caracter\u00edsticas muito generalizadas.) N\u00e3o Suas caracter\u00edsticas definidas s\u00e3o distinguem. 8 As persona prim\u00e1ria s\u00e3o s\u00f3lidas e tang\u00edveis o suficiente para colocar os pressupostos de design em perspectiva? Sim 9 No elenco das personas \u00e9 evidente quais s\u00e3o os objetivos dos usu\u00e1rios? Sim 10 O elenco de personas tem entre 3 a 12 personas? Sim 11 Possui justificativa do n\u00famero? Sim 12 Possui uma antipersona definida? Sim 13 Foi identificado a utiliza\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio para a cria\u00e7\u00e3o das personas? Sim 14 H\u00e1 informac\u0327o\u0303es de como as Personas foram elaboradas? Sim 15 As personas definidas possuem objetivos pessoais, corporativos e pr\u00e1ticos? (Pelo menos um deles) N\u00e3o N\u00e3o foi identificado corretamente na persona Roberta do Santos e no Jos\u00e9 da Silva. 16 As personas definidas possuem objetivos de experie\u0302ncia, finais e de vida? (Pelo menos um deles) Sim <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#id-02-o-artefato-possui-uma-bibliografiareferencia-bibliografica","title":"ID 02 - O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<p>A refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica do site que foi retirado as imagens das personas est\u00e1 fora das refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#id-05-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID 05 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<p>H\u00e1 erros ortogr\u00e1ficos a serem corrigidos, segue a lista:</p> <ul> <li>No par\u00e1grafo da Metodologia a palavra 'usu\u00e1rio' est\u00e1 escrita errada 'usuario';</li> <li>Na Persona Pedro Matos no t\u00f3pico Habilidades e Experi\u00eancias as palavras 'boa' e 'est\u00e1' est\u00e3o incorretas 'bao' e 'estpa';</li> <li>Na mesma persona anterior no t\u00f3pico Expectativa as palavras 'n\u00e3o' e 'entretenimento' est\u00e3o incorretas 'n\u00e7ao' e entertenimento;</li> <li>Na Antipersona Jair Beto Boulos foi encontrado palavras erradas nos t\u00f3picos Escolaridade a palavra 'Universidade' est\u00e1 escrita como 'Univerdidade', no t\u00f3pico Habilidades e Experi\u00eancias as palavras 'tecnologias' est\u00e1 escrita como 'tecnlogias' e no t\u00f3pico Objetivo a palavra 'desinstalar' est\u00e1 escrita como 'desinstalaria'.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#id-15-as-personas-definidas-possuem-objetivos-pessoais-corporativos-e-praticos-pelo-menos-um-deles","title":"ID 15 - As personas definidas possuem objetivos pessoais, corporativos e pr\u00e1ticos? (Pelo menos um deles)","text":"<p>Na persona Roberta dos Santos e no Jos\u00e9 da Silva seus objetivos foram encontrados sobre suas a\u00e7\u00f5es a serem realizadas, mas n\u00e3o foi encontrado sua rela\u00e7\u00e3o com o aplicativo Bilheteria Digital para efetuar essas a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos;</li> <li>Corrigir a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica do site que foi retirado as imagens das personas;</li> <li>Detalhar os objetivos com objetivos de experi\u00eancia;</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o ou incompleto, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, Dave. About Face: The Essentials of Interaction Design.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Rafael Ferreira Douglas Alves"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos. A partir da literatura Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato de Question\u00e1rio na vers\u00e3o 1.0 de data 29/04/2023 da etapa 2 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do grupo Rafael Ferreira ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Sidney Fernando realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Rafael Ferreira Avaliador Sidney Fernando Revisor <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - Question\u00e1rio 6 O documento identifica o p\u00fablico alvo que foi divulgado o question\u00e1rio? N\u00e3o N\u00e3o foi identificado o p\u00fablico alvo que divulgaram o question\u00e1rio. 7 O artefato apresenta data de dura\u00e7\u00e3o e meio de divulga\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Foi identificado que foi realizado um question\u00e1rio online, mas n\u00e3o apresentaram os meios de divulga\u00e7\u014des. 8 O p\u00fablico alvo dos meios de divulga\u00e7\u00e3o onde o question\u00e1rio foi compartilhado seguem o perfil de usu\u00e1rio? N\u00e3o N\u00e3o foi identificado seu p\u00fablico alvo. 9 Foi apresentado um termo de consetimento para o participante do question\u00e1rio? Sim - 10 H\u00e1 um motivo da utiliza\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica? Sim - 11 Foram apresentados os dados obtidos e as perguntas utilizadas? Sim - 12 Os dados apresentados e as perguntas est\u00e3o de f\u00e1cil vizualiza\u00e7\u00e3o? Sim - 13 H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de como as perguntas foram desenvolvidas? Sim - 14 Foram apresentado os Requisitos Elicitados? Sim - 15 Dentre os Requisitos Elicitados est\u00e3o os Funcionais e N\u00e3o-Funcionais? Sim - 16 Dentre os Requisitos Elicitados foi identificado os requisitos que j\u00e1 foram implementado ou n\u00e3o? Sim - <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#id-06-o-documento-identifica-o-publico-alvo-que-foi-divulgado-o-questionario","title":"ID 06 - O documento identifica o p\u00fablico alvo que foi divulgado o question\u00e1rio?","text":"<p>N\u00e3o foi identificado o p\u00fablico alvo que divulgaram o question\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#id-07-o-artefato-apresenta-data-de-duracao-e-meio-de-divulgacao","title":"ID 07 - O artefato apresenta data de dura\u00e7\u00e3o e meio de divulga\u00e7\u00e3o?","text":"<p>N\u00e3o foi identificado os meios de divulga\u00e7\u00e3o no qual o question\u00e1rio foi compartilhado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#id-08-o-publico-alvo-dos-meios-de-divulgacao-onde-o-questionario-foi-compartilhado-seguem-o-perfil-de-usuario","title":"ID 08 - O p\u00fablico alvo dos meios de divulga\u00e7\u00e3o onde o question\u00e1rio foi compartilhado seguem o perfil de usu\u00e1rio?","text":"<p>N\u00e3o foi identificado seu p\u00fablico alvo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Acrescentar os meios de divulga\u00e7\u00e3o no qual o question\u00e1rio foi compartilhado.</li> <li>Identificar seu p\u00fablico alvo e verificar se segue o perfil de usu\u00e1rio.</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apre+senta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o ou incompleto, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho os autores do artefato (Douglas Alves e Sidney Fernando) corrigiram os problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 25/26/2023 Acrescentar os meios de divulga\u00e7\u00e3o no qual o question\u00e1rio foi compartilhado. Douglas Alves Rafael Ferreira 25/06/2023 Identificar seu p\u00fablico alvo e verificar se segue o perfil de usu\u00e1rio. Sidney Fernando Rafael Ferreira <p>Fonte: Elaborado por Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p> <p>Info</p> <p>O cronograma apresentado na tabela 3 pode ser alterado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Rafael Ferreira Sidney Fernando"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Three Level Scale","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.A partir da literatura Software Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press, 2013. 1, o documento Three Level Scale ser\u00e1 verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato de Three Level Scale na vers\u00e3o 1.0 de data 30/04/2023 da Etapa 2 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do grupo Rafael Ferreira ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Gabriel Campello realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Rafael Ferreira Avaliador Gabriel Campello Revisor <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o Planejamento 6 A prioriza\u00e7\u00e3o usando Three Level Scale levou em considera\u00e7\u00e3o as duas dimens\u00f5es 'Import\u00e2ncia' e 'Urg\u00eancia'? (Import\u00e2ncia e Urg\u00eancia: Na t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale usamos as duas classifica\u00e7\u00f5es para dividir requisitos em grupos a serem priorizados.) Sim 7 Os n\u00edveis de prioriza\u00e7\u00e3o foram divididos em 3? ('Alta', 'M\u00e9dia' e 'Baixa') Sim 8 Foi utilizado um modelo de quadrante para enquadrar os requistitos entre prioridade 'Alta' (primeiro quadrante), 'M\u00e9dia' (segundo quadrante), 'Baixa (terceiro quadrante)' e requistos propostos com nenhum valor para o projeto (quarto quadrante)? (Requisitos do quarto quadrante: S\u00e3o requisitos sem valor ao projeto, se n\u00e3o forem importantes devem ser movidos para o terceiro quadrante ou excluidos por completo.) Sim 9 A prioridade estabelecida foi incluida como um atributo para cada requisito no documento de requisitos de usu\u00e1rio ou em alguma base de dados de requisitos? (Prioridade de requistos como atributo: Isso deve ser feito visto que, estabelecer uma conven\u00e7\u00e3o para o atributo de prioriza\u00e7\u00e3o auxilia o leitor a ter maior compreens\u00e3o l\u00f3gica da prioriza\u00e7\u00e3o realizada.) Sim 10 As depend\u00eancias de requisitos foram levadas em considera\u00e7\u00e3o no processo de ranqueamento? N\u00e3o N\u00e3o foi identificado no documento. 11 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? Sim 12 H\u00e1 no documento a expecifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is? Sim 13 Foram apresentados no documento os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o? Sim 14 Dentre os Requisitos Priorizados est\u00e3o os Funcionais e N\u00e3o-Funcionais? Sim <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#id-05-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID 05 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<p>H\u00e1 erros ortogr\u00e1ficos a serem corrigidos, segue a lista:</p> <ul> <li>No par\u00e1grafo de Metodologia as palavras 'assim' est\u00e1 escrita errada 'asssim'.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#id-12-as-dependencias-de-requisitos-foram-levadas-em-consideracao-no-processo-de-ranqueamento","title":"ID 12 - As depend\u00eancias de requisitos foram levadas em considera\u00e7\u00e3o no processo de ranqueamento?","text":"<p>N\u00e3o foi apresentado no documento se os requisitos priorizados sofreram algum tipo de depend\u00eancias.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos;</li> <li>Documentar caso tenha acontecido alguma depend\u00eancias de requisito na prioriza\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o ou incompleto, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. Wiegers, Karl; Beatty, Joy.Software Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press, 2013.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega2/verificacao-three-level-scale/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Rafael Ferreira Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Cen\u00e1rios da Etapa 3 do nosso grupo (Grupo 1).</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklists o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes do Grupo 1: Arthur de Melo, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o e Rafael Ferreira, que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes dessa verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Arthur de Melo Avaliador Rafael Ferreira Revisor <p>Fonte: Elaborada por Arthur de Melo, 2023.</p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 2 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim Tabelas de 1 a 4 com t\u00edtulo escrito errado. 6 O cen\u00e1rio possui: t\u00edtulo, metas/objetivos, contexto, ator(es), recursos, exce\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios?1 Sim 7 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 autoexplicativo?2 Sim No entanto, seria interessante especificar o t\u00edtulo de cada cen\u00e1rio no t\u00f3pico do referido. 8 O objetivo do cen\u00e1rio \u00e9 condizente com seu t\u00edtulo?2 Incompleto Cen\u00e1rio 2 9 O contexto descreve de forma sucinta o estado inicial do cen\u00e1rio? Em fun\u00e7\u00e3o de local, tempo e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, por exemplo.1 Sim 10 O cen\u00e1rio descreve situa\u00e7\u00f5es realistas e relevantes de intera\u00e7\u00e3o do sistema?5 Sim 11 Os atores s\u00e3o condizentes com o contexto do cen\u00e1rio?2 Sim 12 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o coerentes e seguem uma ordem l\u00f3gica para atingir o objetivo?2 Sim 13 Existe uma liga\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos?2 N\u00e3o <p>Fonte: Douglas Alves, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#lista-de-problemas-e-analise","title":"Lista de Problemas e An\u00e1lise","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#id-8-o-objetivo-do-cenario-e-condizente-com-seu-titulo","title":"ID 8 - O objetivo do cen\u00e1rio \u00e9 condizente com seu t\u00edtulo?","text":"<p>Praticamente todos os cen\u00e1rios apresentam objetivos condizentes com seus t\u00edtulos. Contudo, o Cen\u00e1rio 02 (Filtrar eventos por data e hora de ocorr\u00eancia) n\u00e3o, enquanto seu t\u00edtulo remete a algo amplo, que pode ser tanto um intervalo de tempo quanto um hor\u00e1rio mais restrito num mesmo dia, seu objetivo apresenta somente \"permitir que o usu\u00e1rio encontre eventos que ocorram em uma data e hora espec\u00edfica\". Dessa maneira, o objetivo deveria apresentar esse car\u00e1ter mais amplo da atividade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#id-13-existe-uma-ligacao-entre-os-cenarios-e-os-lexicos","title":"ID 13 - Existe uma liga\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos?","text":"<p>No contexto da Engenharia de Requisitos, cen\u00e1rios s\u00e3o naturalmente ligados ao L\u00e9xico Ampliado da Linguagem. Isso pois os primeiros s\u00e3o, em suma, uma descri\u00e7\u00e3o evolutiva de situa\u00e7\u00f5es em um dom\u00ednio em espec\u00edfico2, enquanto o segundo \u00e9 um metamodelo projetado justamente para ajudar a entender a linguagem de um determinado dom\u00ednio1. Portanto, para facilitar a compreens\u00e3o de alguns artefatos, deve-se realizar a conex\u00e3o entre esses e os l\u00e9xicos relacionados. Por exemplo, o usu\u00e1rio pode ser explicado pelo L\u00e9xico 05 - Usu\u00e1rio.</p> <p>Al\u00e9m disso, como grande parte dos Cen\u00e1rios envolvem a filtragem de uma busca, o L\u00e9xico 01 - Filtrar Eventos engloba esse aspecto e est\u00e1 diretamente relacionado a essa parcela, bem como lista os requisitos conectados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir os erros nos t\u00edtulos das tabelas.</li> <li>Reescrever o objetivo do Cen\u00e1rio 02 de forma apropriada;</li> <li>Estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre os termos usados nos cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos correspondentes.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p>Fonte: Arthur de Melo</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BERGMANN, Ulf. Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios Atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado em Transforma\u00e7\u00f5es. 2003. Tese de Doutorado (Departamento de Inform\u00e1tica) - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, [S. l.], 2003. p. 47-50.</p> <p>2.Leite, J.C.S.d.P., Rossi, G., Balaguer, F. et al. Enhancing a requirements baseline with scenarios. Requirements Eng 2, 44\u201353 (1997).</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Arthur de Melo Rafael Ferreira"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar da etapa 3 do nosso grupo (Grupo 1).</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes do grupo 1: Arthur de Melo, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o e Rafael Ferreira, que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes dessa verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Arthur de Melo Avaliador Rafael Ferreira Revisor <p>Fonte: Elaborada por Arthur de Melo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 2 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 6 O documento segue o modelo FURPS+? Sim - 7 O documento possui um t\u00f3pico de Funcionalidade? Sim - 7.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Sim - 8 O documento possui um t\u00f3pico de Usabilidade? Sim - 8.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Incompleto Requisito USA01 de Usabilidade 8.2 Os requisitos apresentados facilitam as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios? Sim - 9 O documento possui um t\u00f3pico de Confiabilidade? Sim - 9.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Sim - 9.2 Os requisitos apresentados aumentam a confiabilidade do sistema? Sim - 9.3 Os requisitos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a s\u00e3o apresentados? Sim - 10 O documento possui um t\u00f3pico de Desempenho? Sim - 10.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Sim - 10.2 Os requisitos sobre os tempos de respostas s\u00e3o apresentados? Sim - 10.3 Os requisitos sobre a disponibilidade s\u00e3o apresentados? Sim - 11 O documento possui um t\u00f3pico de Suportabilidade? Sim - 11.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Incompleto Requisito SUP01 e SUP04 de Suportabilidade 11.2 \u00c9 apresentado os sistemas operacionais que o sistema funcionar\u00e1? Sim - 12 O documento possui um t\u00f3pico de Restri\u00e7\u00f5es de Design? Sim - 12.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Sim - 12.2 Os requisitos apresentados especificam ou restringem o design do sistema? Sim - 13 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos de Implementa\u00e7\u00e3o? Sim - 13.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Sim - 14 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos de Interface? N\u00e3o - 14.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? N\u00e3o se aplica - 15 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos F\u00edsicos? Sim - 15.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Sim - 15.2 As caracter\u00edsticas f\u00edsicas de onde o sistema funcionar\u00e1 s\u00e3o apresentadas? Sim - 16 Os l\u00e9xicos relacionados s\u00e3o citados no artefato? N\u00e3o - <p>Fonte: Elaborada por Arthur de Melo e Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#lista-de-problemas-e-analise","title":"Lista de Problemas e An\u00e1lise","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#id-81-os-requisitos-apresentados-sao-testaveis-usabilidade","title":"ID 8.1 - Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? (Usabilidade)","text":"<p>Todos os outros requisitos deste t\u00f3pico s\u00e3o test\u00e1veis, no entanto, o Requisito USA01 de Usabilidade \u00e9 descrito como \"o sistema deve ter um design minimalista, com \u00edcones e cores que facilitem a compreens\u00e3o do que est\u00e1 ocorrendo\". No entanto, o conceito de minimalista \u00e9 muito subjetivo e n\u00e3o espec\u00edfico, as cores e os \u00edcones que facilitariam a compreens\u00e3o, na verdade s\u00e3o t\u00f3picos tamb\u00e9m subjetivos e que n\u00e3o s\u00e3o test\u00e1veis.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#id-111-os-requisitos-apresentados-sao-testaveis-suportabilidade","title":"ID 11.1 - Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? (Suportabilidade)","text":"<p>Os demais requisitos elicitados s\u00e3o test\u00e1veis. Entretanto, o Requisito SUP01 de Suportabilidade \u00e9 descrito como: \"O sistema deve possuir uma documenta\u00e7\u00e3o clara e abrangente para facilitar a manuten\u00e7\u00e3o e o suporte\". Sendo assim, as defini\u00e7\u00f5es de \"clara e abrangente\" n\u00e3o s\u00e3o espec\u00edficas. Dado que o intuito do requisito \u00e9 que o sistema ofere\u00e7a uma documenta\u00e7\u00e3o para facilitar a manuten\u00e7\u00e3o e o suporte, seria interessante dizer que a referida documenta\u00e7\u00e3o deve ser separada em t\u00f3picos e possuir os detalhes necess\u00e1rios para a compreens\u00e3o daquele determinado t\u00f3pico. Por fim, esses t\u00f3picos devem abranger pelo menos 30 entraves comuns, sendo 30 um n\u00famero ilustrativo.</p> <p>Al\u00e9m disso, o SUP04 tamb\u00e9m n\u00e3o especifica como seriam os \"processos eficientes\" citados, ou seja, o qu\u00e3o eficiente devem ser, o tempo de resposta ou como eles tratam as informa\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o descritas as interrup\u00e7\u00f5es significativas, outro que se enquadraria como algo subjetivo e, portanto, n\u00e3o test\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#id-14-o-documento-possui-um-topico-de-requisitos-de-interface","title":"ID 14 - O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos de Interface?","text":"<p>Na metodologia, faz-se um breve aviso acerca da aus\u00eancia dos Requisitos de Interface. Contudo, a aus\u00eancia de tal n\u00e3o \u00e9 explicada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#id-16-os-lexicos-relacionados-sao-citados-no-artefato","title":"ID 16 - Os l\u00e9xicos relacionados s\u00e3o citados no artefato?","text":"<p>Em diversos momentos, o L\u00e9xico 05, que representa o usu\u00e1rio pode ser referenciado no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir o requisito USA01 de Usabilidade.</li> <li>Corrigir os requisitos SUP01 e SUP04 de Suportabilidade.</li> <li>Justificar a aus\u00eancia dos Requisitos de Interface.</li> <li>Relacionar os l\u00e9xicos, quando poss\u00edvel.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p>Fonte: Arthur de Melo</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho os autores do artefato (Matheus Henrique e Rafael Ferreira) corrigiram os problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 25/26/2023 Corrigir o requisito USA01 de Usabilidade. Matheus Henrique Arthur de Melo 25/06/2023 Corrigir os requisitos SUP01 e SUP04 de Suportabilidade. Matheus Henrique Arthur de Melo 25/06/2023 Justificar a aus\u00eancia dos Requisitos de Interface. Rafael Ferreira Arthur de Melo 25/06/2023 Relacionar os l\u00e9xicos, quando poss\u00edvel. Rafael Ferreira Arthur de Melo <p>Fonte: Elaborado por Arthur de Melo, 2023.</p> <p></p> <p>Info</p> <p>O cronograma apresentado na tabela 3 pode ser alterado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. ALBUQUERQUE, Daniela. Desempenho e Performance. Como analisar? Templum Consultoria, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;https://certificacaoiso.com.br/desempenho-performance-como-analisar/&gt;. Acesso em: 05, junho e 2023.</p> <p>2. Artefato: Especifica\u00e7\u00f5es Suplementares. Centro de Inform\u00e1tica - UFPE. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/workproducts/rup_supplementary_specification_F5ACAA22.html&gt;. Acesso em: 04 de junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/especificacao-suplementar/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Arthur de Melo Rafael Ferreira"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas em cima do artefato dos L\u00e9xicos da Etapa 3 do nosso grupo (Grupo 1).</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios. A checklist foi feita com base em uma publica\u00e7\u00e3o de Julio Cesar Sampaio do Prado Leite1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes do Grupo 1: Arthur de Melo, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o e Rafael Ferreira, que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes dessa verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Arthur de Melo Avaliador Rafael Ferreira Revisor <p>Fonte: Elaborada por Arthur de Melo, 2023.</p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 2 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 Cada s\u00edmbolo possui classifica\u00e7\u00e3o, sin\u00f4nimo, no\u00e7\u00e3o e impacto? Sim 7 Cada s\u00edmbolo apresenta sua no\u00e7\u00e3o de forma breve e compreens\u00edvel? Sim 8 Cada s\u00edmbolo apresenta seu impacto de forma breve e compreens\u00edvel? Sim 9 Caso seja do tipo Estado, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? Incompleto L\u00e9xico 03 - Evento com tags 10 Caso seja do tipo Verbo, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? Incompleto L\u00e9xico 01 - Filtrar Eventos 11 Caso seja do tipo Objeto, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? Incompleto L\u00e9xico 05 - Usu\u00e1rio 12 O princ\u00edpio circular foi devidamente propagado? Sim 13 A descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos \u00e9 coerente e esclarecedora? Sim 14 O vocabul\u00e1rio m\u00ednimo foi apropriadamente adotado nas descri\u00e7\u00f5es? Sim 15 Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, eles respeitam sua ordem num\u00e9rica? Sim <p>Fonte: Arthur de Melo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#lista-de-problemas-e-analise","title":"Lista de Problemas e An\u00e1lise","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#id-9-caso-seja-do-tipo-estado-as-definicoes-de-nocao-e-de-impacto-se-encaixam-com-o-que-e-descrito","title":"ID 9 - Caso seja do tipo Estado, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito?","text":"<p>Por exemplo, na descri\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico 03 - Evento com tags, a no\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico \u00e9 descrita como: \"Eventos vinculados \u00e0s tags especificadas para aquele evento\". O que significa \u00e9 explicado, no entanto, n\u00e3o explica o que levou a esse estado. No caso, o s\u00edmbolo \u00e9 um Estado, logo o esperado na descri\u00e7\u00e3o de tal \u00e9: \"o que significa e quais a\u00e7\u00f5es levaram a esse estado\". Em alguns casos, as no\u00e7\u00f5es podem ser divididas em duas ou mais para simplificar algo que seria muito dif\u00edcil de se explicar em uma s\u00f3 no\u00e7\u00e3o1. No caso, recomenda-se adicionar uma nova no\u00e7\u00e3o com o que levou a esse estado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#10-caso-seja-do-tipo-verbo-as-definicoes-de-nocao-e-de-impacto-se-encaixam-com-o-que-e-descrito","title":"10 - Caso seja do tipo Verbo, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito?","text":"<p>Por exemplo, na descri\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico 01 - Filtrar Eventos, a no\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico \u00e9 descrita como: \"O usu\u00e1rio interessado em visualizar ou comprar algum ingresso filtra os eventos na busca\". No entanto, essa n\u00e3o se caracteriza como no\u00e7\u00e3o de um l\u00e9xico do tipo Verbo, que deve se encaixar na seguinte defini\u00e7\u00e3o: \"quem realiza, quando acontece e quais os procedimentos envolvidos\"1. Nesse caso, tamb\u00e9m pode se dividir as no\u00e7\u00f5es em duas ou mais para melhor compreens\u00e3o, primeiro quem realiza e quando acontece e na outra os procedimentos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#id-11-caso-seja-do-tipo-objeto-as-definicoes-de-nocao-e-de-impacto-se-encaixam-com-o-que-e-descrito","title":"ID 11 - Caso seja do tipo Objeto, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito?","text":"<p>No caso da no\u00e7\u00e3o, \u00e9 representada parcialmente a defini\u00e7\u00e3o real no caso do tipo Objeto. Por exemplo, no L\u00e9xico 05 - Usu\u00e1rio, n\u00e3o se define o objeto em si, somente se explica quais a\u00e7\u00f5es afetam o objeto. Portanto, vale a seguinte defini\u00e7\u00e3o para a no\u00e7\u00e3o do Objeto: \"definir o objeto e identificar outros objetos com os quais se relaciona\"1. Sendo assim, pode-se adicionar mais uma no\u00e7\u00e3o para explicar o objeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Revisar as defini\u00e7\u00f5es de No\u00e7\u00e3o e de Impacto para cada classifica\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolo.</li> <li>Dividir as no\u00e7\u00f5es e os impactos em duas ou mais para simplificar.</li> <li>Adicionar as novas no\u00e7\u00f5es e impactos necess\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 \u00e9 poss\u00edvel an\u00e1lisar um gr\u00e1fico com o percentual de erros e acertos de acordo com checklist dos resultados obtidos acima.</p> <p><p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p></p> <p>Fonte: Arthur de Melo</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf&gt;. Acesso em: 10/06/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/lexicos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Arthur de Melo Rafael Ferreira"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela, os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Sendo assim, este documento apresenta o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos de L\u00e9xicos, Cen\u00e1rios, Caso de Uso e Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar produzido pelo nosso pr\u00f3prio grupo (Grupo 1) na Etapa 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 3 pela nossa equipe possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma adpta\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos, a figura 1 exemplifica as etapas que Fagan prop\u00f4s para esse processo.</p> <p>Salienta-se que a inspe\u00e7\u00e3o aqui planejada ser\u00e1 realizada somente at\u00e9 a etapa de \"Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o\", que nessa adaptaca\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita, realizada de maneira individual. Essa revis\u00e3o ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados, tudo isso com base na bibliografia especificada pelo autor da checklist.</p> <p> <p>Figura 1 - Etapas da Inspe\u00e7\u00e3o de acordo com Fagan.</p> <p></p> <p>Fonte: SOMMERVILLE (2007).5</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por essa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os integrantes do Grupo 1 que s\u00e3o: Arthur de Melo e Matheus Henrique, que realizam tanto o planejamento quanto a inspe\u00e7\u00e3o e o relato de seus resultados. Em rela\u00e7\u00e3o a revis\u00e3o dos artefatos produzidos por essa verifica\u00e7\u00e3o, fica a cargo do integrante do mesmo grupo Rafael Ferreira.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvo dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Cen\u00e1rios, na vers\u00e3o 1.0 de data 13/05/2023 produzida por Douglas Alves e Gabriel Campello com a revis\u00e3o de Sidney Fernando.</p> </li> <li> <p>L\u00e9xico, na vers\u00e3o 1.2 de data 18/05/2023 produzida por Arthur de Melo com a revis\u00e3o de Sidney Fernando.</p> </li> <li> <p>Caso de Uso, na vers\u00e3o 1.3 de data 15/05/2023 produzida por Sidney Fernando com revis\u00e3o de Geovanna Maciel.</p> </li> <li> <p>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar na vers\u00e3o 1.2 de data 16/05/2023 produzida por Matheus Henrique e Rafael Ferreira com revis\u00e3o de Matheus Henrique.</p> </li> </ul> <p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o em si ser\u00e3o apresentados em uma p\u00e1gina separada e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguinte link:</p> <ul> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios.</li> <li>Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do Caso de uso.</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar.</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 18 de junho de 2023 at\u00e9 dia 21 de junho de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 1 no dia 21 de junho de 2023. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 20/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso. Matheus Henrique 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Arthur de Melo 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios. Arthur de Melo 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos. Arthur de Melo 21/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso na p\u00e1gina. Matheus Henrique <p>Fonte: Elaborado por Arthur de Melo e Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para os artefatos que est\u00e3o dispon\u00edveis nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Al\u00e9m dos itens listados anteriormente, tamb\u00e9m foi analisado o relat\u00f3rio referente \u00e0 entrega produzido pelo o monitor do Grupo 2, Gustavo Martins. Para os Cen\u00e1rios e os L\u00e9xicos, foram utilizadas publica\u00e7\u00f5es de Julio Cesar Sampaio do Prado Leite, sendo estas (LEITE e ROSSI, 1997)4 e (LEITE, 2012)5. J\u00e1 as outras checklists est\u00e3o referenciadas de acordo com a fonte que originou a referida pergunta. As checklists foram reaproveitadas da nossa etapa de verifica\u00e7\u00e3o do grupo 2.</p> <p>Com o intuito de melhor organizar a verifica\u00e7\u00e3o, a checklist ser\u00e1 dividida em 5 checklists sendo que uma dever\u00e1 estar presente em todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o, no caso a geral. As checklists s\u00e3o as seguintes: Geral, Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios, Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos, Verifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso e Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. As tabelas de 2 a 6 apresentam as checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? <p>Fonte: Equipe do Projeto, 2023, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p> <p>Tabela 3 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O cen\u00e1rio possui: t\u00edtulo, metas/objetivos, contexto, ator(es), recursos, exce\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios?3 7 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 autoexplicativo?4 8 O objetivo do cen\u00e1rio \u00e9 condizente com seu t\u00edtulo?4 9 O contexto \u00e9 descrito em fun\u00e7\u00e3o de local, tempo e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es?3 10 O cen\u00e1rio descreve situa\u00e7\u00f5es realistas e relevantes de intera\u00e7\u00e3o do sistema?3 11 Os atores s\u00e3o condizentes com o contexto do cen\u00e1rio? 7 12 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o coerentes e seguem uma ordem l\u00f3gica para atingir o objetivo? 4 13 Existe uma liga\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos?4 <p>Fonte: Douglas Alves, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#lexicos","title":"L\u00e9xicos","text":"<p> <p>Tabela 4 - Checklist para os L\u00e9xicos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Cada s\u00edmbolo possui classifica\u00e7\u00e3o, sin\u00f4nimo, no\u00e7\u00e3o e impacto?5 7 Cada s\u00edmbolo apresenta sua no\u00e7\u00e3o de forma breve e compreens\u00edvel?5 8 Cada s\u00edmbolo apresenta seu impacto de forma breve e compreens\u00edvel?5 9 Caso seja do tipo Estado, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito?5 10 Caso seja do tipo Verbo, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito?5 11 Caso seja do tipo Objeto, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito?5 12 O princ\u00edpio circular foi devidamente propagado, ou seja, os l\u00e9xicos s\u00e3o referenciados e est\u00e3o conectados?5 13 A descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos \u00e9 coerente e esclarecedora?5 14 O vocabul\u00e1rio m\u00ednimo foi apropriadamente adotado nas descri\u00e7\u00f5es?5 15 Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, eles respeitam sua ordem num\u00e9rica?5 <p>Fonte: Arthur de Melo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#caso-de-uso","title":"Caso de uso","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato de Caso de uso, ela foi constru\u00edda tendo como base a checklist criada pela integrante do grupo Geovanna Maciel no contexto da verifica\u00e7\u00e3o do mesmo artefato do grupo 2.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o aos itens de verifica\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es de 9, 11.1 e 24 foram criadas a partir da apostila Projeto de Software Usando a UML de autoria de Andrey Ricardo Pimentel.6 As outras quest\u00f5es foram retiradas da checklist elaborada na verifica\u00e7\u00e3o do mesmo artefato do grupo 2 produzida por Geovanna Maciel.</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Cada caso provem um resultado observ\u00e1vel e de valor para os atores ou outros interessados no sistema? - - 7 As elipses representam as a\u00e7\u00f5es caso de uso? (constituem internamente fluxos/cen\u00e1rios)? - - 8 H\u00e1 o uso de verbos no infinitivo e n\u00e3o substantivos? - - 9 Os relacionamentos de extend, include e generalization est\u00e3o sendo usados corretamente? - - 10 O caso de uso representa o usu\u00e1rio e suas intera\u00e7\u00f5es com o sistema? - - 11 O ator principal est\u00e1 posicionado ao lado esquerdo do sistema? - - 11.1 Ele possui um nome associado? - - 12 Quando o ator \u00e9 um software ou um hardware, h\u00e1 a tag &lt;&lt; system &gt;&gt;? - - 13 O usu\u00e1rio reside fora das fronteiras da aplica\u00e7\u00e3o? - - 14 O usu\u00e1rio possui um nome associado a ele? Como: cliente, analista de RH, estudante, etc. - - 15 O caso de uso produzido \u00e9 uma funcionalidade completa que entrega algum valor? - - 16 Os casos de uso s\u00e3o de requisitos funcionais? - - 17 Foi usada alguma t\u00e9cnica para a produ\u00e7\u00e3o dos casos de uso? - - 18 A especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso consistem no detalhamento de execu\u00e7\u00e3o dos casos de uso? - - 18.1 A especifica\u00e7\u00e3o segue o modelo proposto por Pimentel (2007)? - - 19 Existem fluxos como: principal, alternativo e de exce\u00e7\u00e3o? - - 20 Cada especifica\u00e7\u00e3o de caso uso tem somente um fluxo principal? - - 21 Os fluxos principais representam como usu\u00e1rio usaria a funcionalidade de forma prim\u00e1ria? - - 22 Os fluxos alternativos s\u00e3o possibilidades de cen\u00e1rios alternativos ao fluxo principal? - - 23 Os fluxos de exce\u00e7\u00e3o demonstram como o sistema reagir\u00e1 na presen\u00e7a de situa\u00e7\u00f5es inesperadas? - - 24 A fronteira do sistema \u00e9 apresentada? - - <p>Fonte: Elaborada por Geovanna Maciel e Matheus Henrique, 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#especificacao-suplementar","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>Tabela 6 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento segue o modelo FURPS+?1 7 O documento possui um t\u00f3pico de Funcionalidade?1 7.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 8 O documento possui um t\u00f3pico de Usabilidade?1 8.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 8.2 Os requisitos apresentados facilitam as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios? 9 O documento possui um t\u00f3pico de Confiabilidade?1 9.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 9.2 Os requisitos apresentados aumentam a confiabilidade do sistema? 9.3 Os requisitos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a s\u00e3o apresentados? 10 O documento possui um t\u00f3pico de Desempenho?1 10.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 10.2 Os requisitos sobre os tempos de respostas s\u00e3o apresentados? 10.3 Os requisitos sobre a disponibilidade s\u00e3o apresentados? 11 O documento possui um t\u00f3pico de Suportabilidade?1 11.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 11.2 \u00c9 apresentado os sistemas operacionais que o sistema funcionar\u00e1? 12 O documento possui um t\u00f3pico de Restri\u00e7\u00f5es de Design?1 12.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 12.2 Os requisitos apresentados especificam ou restringem o design do sistema? 13 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos de Implementa\u00e7\u00e3o?1 13.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 14 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos de Interface?1 14.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 15 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos F\u00edsicos?1 15.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 15.2 As caracter\u00edsticas f\u00edsicas de onde o sistema funcionar\u00e1 s\u00e3o apresentadas? 16 Os l\u00e9xicos relacionados s\u00e3o citados no artefato? <p>Fonte: Arthur de Melo e Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Artefato: Especifica\u00e7\u00f5es Suplementares. Centro de Inform\u00e1tica - UFPE. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/workproducts/rup_supplementary_specification_F5ACAA22.html&gt;. Acesso em: 04 de junho de 2023.</p> <p>2. Sommerville, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2007</p> <p>3. BERGMANN, Ulf. Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios Atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado em Transforma\u00e7\u00f5es. 2003. Tese de Doutorado (Departamento de Inform\u00e1tica) - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, [S. l.], 2003. p. 47-50.</p> <p>4. Leite, J.C.S.d.P., Rossi, G., Balaguer, F. et al. Enhancing a requirements baseline with scenarios. Requirements Eng 2, 44\u201353 (1997).</p> <p>5. LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf&gt;. Acesso em: 21/06/2023.</p> <p>6. PIMENTEL, Andrey R. Projeto de Software Usando a UML. Paran\u00e1, 2007.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Arthur de Melo Rafael Ferreira <code>1.1</code> 21/06/2023 Altera\u00e7\u00e3o do documento. Matheus Henrique Arthur de Melo"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados da verifica\u00e7\u00e3o realizada acerca do artefato Caso de Uso da Etapa 3 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes s\u00e3o os integrantes do grupo Matheus Henrique, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Douglas Alves realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes dessa verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Matheus Henrique Avaliador Douglas Alves Revisor <p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o - Caso de Uso 6 Cada caso provem um resultado observ\u00e1vel e de valor para os atores ou outros interessados no sistema? Sim - 7 As elipses representam as a\u00e7\u00f5es caso de uso? (constituem internamente fluxos/cen\u00e1rios)? Sim - 8 H\u00e1 o uso de verbos no infinitivo e n\u00e3o substantivos? Sim - 9 Os relacionamentos de extend, include e generalization est\u00e3o sendo usados corretamente? N\u00e3o - 10 O caso de uso representa o usu\u00e1rio e suas intera\u00e7\u00f5es com o sistema? Sim - 11 O ator principal est\u00e1 posicionado ao lado esquerdo do sistema? Sim - 11.1 Ele possui um nome associado? N\u00e3o - 12 Quando o ator \u00e9 um software ou um hardware, h\u00e1 a tag &lt;&lt; system &gt;&gt;? N\u00e3o se aplica - 13 O usu\u00e1rio reside fora das fronteiras da aplica\u00e7\u00e3o? Sim - 14 O usu\u00e1rio possui um nome associado a ele? Como: cliente, analista de RH, estudante, etc. N\u00e3o se aplica - 15 O caso de uso produzido \u00e9 uma funcionalidade completa que entrega algum valor? Sim - 16 Os casos de uso s\u00e3o de requisitos funcionais? Sim - 17 Foi usada alguma t\u00e9cnica para a produ\u00e7\u00e3o dos casos de uso? Sim - 18 A especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso consistem no detalhamento de execu\u00e7\u00e3o dos casos de uso? Sim - 18.1 A especifica\u00e7\u00e3o segue o modelo proposto por Pimentel (2007)? 1 Sim - 19 Existem fluxos como: principal, alternativo e de exce\u00e7\u00e3o? Sim - 20 Cada especifica\u00e7\u00e3o de caso uso tem somente um fluxo principal? Sim - 21 Os fluxos principais representam como usu\u00e1rio usaria a funcionalidade de forma prim\u00e1ria? Sim - 22 Os fluxos alternativos s\u00e3o possibilidades de cen\u00e1rios alternativos ao fluxo principal? Sim - 23 Os fluxos de exce\u00e7\u00e3o demonstram como o sistema reagir\u00e1 na presen\u00e7a de situa\u00e7\u00f5es inesperadas? N\u00e3o - 24 A fronteira do sistema \u00e9 apresentada? Sim - <p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#id5-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID5 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<ul> <li>No t\u00f3pico \"Metodologia\" a palavra assunto est\u00e1 errada.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#id9-os-relacionamentos-de-extend-include-e-generalization-estao-sendo-usados-corretamente","title":"ID9 - Os relacionamentos de extend, include e generalization est\u00e3o sendo usados corretamente?","text":"<p>A rela\u00e7\u00e3o entre os casos de uso Buscar evento e Filtrar por munic\u00edpio est\u00e1 errada segundo Pimentel (2007, p. 19-20).</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#id111-ele-possui-um-nome-associado","title":"ID11.1 - Ele possui um nome associado?","text":"<p>O nome associado \u00e9 o nome generico Autor.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#id23-os-fluxos-de-excecao-demonstram-como-o-sistema-reagira-na-presenca-de-situacoes-inesperadas","title":"ID23 - Os fluxos de exce\u00e7\u00e3o demonstram como o sistema reagir\u00e1 na presen\u00e7a de situa\u00e7\u00f5es inesperadas?","text":"<p>No caso Buscar evento, o fluxo apresentado \u00e9 alternativo e n\u00e3o de exce\u00e7\u00e3o.</p> <p>No caso Ativar notifica\u00e7\u00f5es sobre eventos, o fluxo apresentado se parece mais com um alternativo do que com uma exce\u00e7\u00e3o. Um fluxo de exce\u00e7\u00e3o seria o fluxo tratar caso o usu\u00e1rio recusar o acesso a localiza\u00e7\u00e3o no primeiro acesso.</p> <p>No caso Responder pesquisa de perfil, n\u00e3o especificado como e essa rejei\u00e7\u00e3o. Selecionar \"Responder mais tarde\" no fluxo alternativo tamb\u00e9m n\u00e3o seria uma rejei\u00e7\u00e3o?</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos.</li> <li>Corrigir os relacionamentos;</li> <li>Adicionar nome ao Autor;</li> <li>Corrigir os fluxos de exce\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como por Fagan, para o retrabalho os autores do artefato (Geovanna Maciel e Sidney Fernando) corrigiram os problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 24/06/2023 Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos. Geovanna Maciel Matheus Henrique 24/06/2023 Corrigir os relacionamentos. Sidney Fernando Matheus Henrique 24/06/2023 Adicionar nome ao Autor. Sidney Fernando Matheus Henrique 24/06/2023 Corrigir os fluxos de exce\u00e7\u00e3o. Geovanna Maciel Matheus Henrique <p>Fonte: Elaborado por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p> <p>Info</p> <p>O cronograma apresentado na tabela 3 pode ser alterado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Elaborado por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. PIMENTEL, Andrey R. Projeto de Software Usando a UML. Paran\u00e1, 2007.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega3/verificacao-caso-de-uso/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique Douglas Alves"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas em cima do artefato do NFR Framework da Etapa 3 do Grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios. A checklist foi feita com base na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Reinaldo Ant\u00f4nio da Silva1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes do Grupo 1: Arthur de Melo, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o e Rafael Ferreira, que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes dessa verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Arthur de Melo Avaliador Rafael Ferreira Revisor <p>Fonte: Elaborada por Arthur de Melo, 2023.</p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 2 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim No entanto, os ID's do versionamento est\u00e3o com n\u00fameros repetidos e errados. 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 Os gr\u00e1ficos SIG foram validados por Fontes Externas?1 Incompleto SIG de Usabilidade 7 Cada SIG possui sua respectiva propaga\u00e7\u00e3o de Impacto?1 Sim 8 Os softgoals se refinam at\u00e9 um n\u00edvel de especifica\u00e7\u00e3o bem definido?1 Incompleto Os SIG's de Efici\u00eancia e de Desempenho 9 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o representam requisitos n\u00e3o-funcionais verific\u00e1veis? Sim 10 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: Identificador, Classifica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o, Justificativa, Origem, Crit\u00e9rio de Ajuste, Depend\u00eancias, Prioridade, Conflitos e Hist\u00f3ria?1 Sim 11 Os Softgoals NFR est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o?1 Sim 12 Os Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o?1 Sim 13 Os Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o?1 Incompleto Nos SIG's de Efici\u00eancia e de Desempenho 14 Os requisitos n\u00e3o-funcionais apresentados nos cart\u00f5es foram priorizados com algum m\u00e9todo? Sim <p>Fonte: Arthur de Melo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#lista-de-problemas-e-analise","title":"Lista de Problemas e An\u00e1lise","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#id-6-os-graficos-sig-foram-validados-por-fontes-externas","title":"ID 6 - Os gr\u00e1ficos SIG foram validados por Fontes Externas?","text":"<p>Sim, por tr\u00eas fontes. Contudo, o SIG de Usabilidade apresenta um elemento n\u00e3o validado pelas fontes externas utilizadas, que \u00e9 o de \"Disponibilidade\", o qual pode ser trocado sem maiores entraves por \"Acessibilidade\". Essa altera\u00e7\u00e3o, inclusive, \u00e9 validada pelas fontes j\u00e1 utilizadas e n\u00e3o altera o curso do SIG.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#id-8-os-softgoals-se-refinam-ate-um-nivel-de-especificacao-bem-definido","title":"ID 8 - Os softgoals se refinam at\u00e9 um n\u00edvel de especifica\u00e7\u00e3o bem definido?","text":"<p>Por exemplo, nos SIG's de Efici\u00eancia e de Desempenho, os softgoals de claim n\u00e3o apresentam limita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Dentro do SIG referido, podemos citar um: \"Processar rapidamente\". Esse requisito n\u00e3o \u00e9 verific\u00e1vel, dado que para um requisito ser verific\u00e1vel, vale da seguinte defini\u00e7\u00e3o: \"Um requisito \u00e9 verific\u00e1vel se existir um processo finito, com custo compensador, que possa ser executado por uma pessoa ou m\u00e1quina, e que mostre a conformidade do produto final com o requisito\"2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#id-13-os-softgoals-de-afirmacao-estao-representados-apropriadamente-dada-a-sua-definicao","title":"ID 13 - Os Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Os softgoals de afirma\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores delimitantes dentro de um dom\u00ednio, ou seja, servem como um filtro para as caracter\u00edsticas4. No entanto, nos dois SIG's citados acima, os softgoals de claim n\u00e3o apresentam solu\u00e7\u00f5es test\u00e1veis, somente s\u00e3o especificadas no cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o, mas j\u00e1 deveria ser identific\u00e1vel nos claims.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Especificar os softgoals de afirma\u00e7\u00e3o nos SIG's de Efici\u00eancia e de Desempenho.</li> <li>Alterar o t\u00f3pico de \"Disponibilidade\" por \"Acessibilidade\" no SIG de Usabilidade.</li> <li>Arrumar o hist\u00f3rico de vers\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o ou incompleto, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. Centro de Inform\u00e1tica UFPE, Recife, 2019. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150. Acesso em: 10/06/2023.</p> <p>2. MESQUITA, Renato Cardoso. Engenharia dos requisitos de software. Departamento de Eng. El\u00e9trica da UFMG, Belo Horizonte, 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~joa/menu_options/school/cursos/engsoft/aulas/requisitos-conceitos.pdf. Acesso em: 10/06/2023.</p> <p>3. MAIRIZA, D.; ZOWGHI, D.; NURMULIANI, N. An investigation into the notion of non-functional requirements. In: Proceedings of the 2010 ACM Symposium on Applied Computing. ACM: [s.n.], 2010. p. 311\u2013317.</p> <p>4.CHUNG, L., NIXON, B. A., YU, E., MYLOPOULOS, J. Non-functional requirementsin software engineering. Springer Science &amp; Business Media: [S.l.], 2000. v. 5.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/nfrframework/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Arthur de Melo Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Desse modo, o artefato a seguir visa apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato da Etapa 4 do projeto do Grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 4 do Grupo possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais. \u00c9 importante citar que essa verifica\u00e7\u00e3o em momento nenhum busca diminuir os membros respons\u00e1veis por esse artefato ou seu trabalho, apenas aplicar os conceitos de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos, a figura 1 exemplifica as etapas que Fagan prop\u00f4s para esse processo.</p> <p> <p>Figura 1 - Etapas da Inspe\u00e7\u00e3o de acordo com Fagan.</p> <p></p> <p>Fonte: SOMMERVILLE (2007).2</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por essa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os integrantes do Grupo 1 que s\u00e3o: Arthur de Melo, Matheus Henrique e Rafael Ferreira, que realizam tanto o planejamento quanto a inspe\u00e7\u00e3o e o relato de seus resultados. Em rela\u00e7\u00e3o a revis\u00e3o dos artefatos produzidos por essa verifica\u00e7\u00e3o, fica a cargo dos integrantes do mesmo grupo Douglas Alves, Matheus Henrique e Geovanna Maciel.</p> <p>Cada participante ser\u00e1 respons\u00e1vel por verificar um ou mais artefatos da entrega atrav\u00e9s do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. A tabela 1 a seguir apresenta a rela\u00e7\u00e3o de cada participante e o artefato verificado por ele.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Inspe\u00e7\u00e3o.</p> Artefato Respons\u00e1vel NFR Framework Arthur de Melo Product Backlog Rafael Ferreira Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Matheus Henrique <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvo dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>NFR Framework, na vers\u00e3o 1.9 de data 23/05/2023 produzido por Arthur de Melo, Gabriel Campello e Sidney Fernando com a revis\u00e3o de Geovanna Maciel.</p> </li> <li> <p>Product Backlog, na vers\u00e3o 2.1 de data 09/06/2023 produzido por Douglas Alves, Matheus Henrique e Rafael Ferreira com a revis\u00e3o de Arthur de Melo, Douglas Alves, Geovanna Maciel e Matheus Henrique.</p> </li> <li> <p>Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.4 de data 09/06/2023 produzido por Douglas Alves e Geovanna Maciel com revis\u00e3o de Gabriel Campello e Geovanna Maciel.</p> </li> </ul> <p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o em si ser\u00e3o apresentados em uma p\u00e1gina separada e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguinte link:</p> <ul> <li>Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework.</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Product Backlog.</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 20 de junho de 2023 at\u00e9 21 de junho de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 1 no dia 21 de junho de 2023. A tabela 2 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Atividades 20/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog. Rafael Ferreira 20/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados. Rafael Ferreira 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio. Matheus Henrique 21/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework. Arthur de Melo <p>Fonte: Rafael Ferreira</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato e as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos tendo como refer\u00eancia b\u00e1sica o livro SWEBOK V3.0 produzido pela IEEE.1 Al\u00e9m do item listado anteriormente, tamb\u00e9m, ser\u00e3o analisados o relat\u00f3rio referente \u00e0s entregas produzido pelo o monitor do grupo Lucas Soares e as checklist previamente constru\u00eddas na verifica\u00e7\u00e3o do grupo 2 na etapa 4.</p> <p>Com o intuito de melhor organizar a verifica\u00e7\u00e3o, a checklist ser\u00e1 dividida em 5 checklists sendo que uma dever\u00e1 estar presente em todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o, no caso a checklist geral. As checklists s\u00e3o as seguintes: Geral, Backlog, Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio e NFR Framework. As tabelas de 3 a 5 apresenta as checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#geral","title":"Geral","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? <p>Fonte: Equipe do Projeto, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#verificacao-do-backlog","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog","text":"<p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#verificacao-do-nfr-framework","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework","text":"<p> <p>Tabela 3 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do NFR.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Os gr\u00e1ficos SIG foram validados por Fontes Externas?3 7 Cada SIG possui sua respectiva propaga\u00e7\u00e3o de Impacto?3 8 Os softgoals se refinam at\u00e9 um n\u00edvel de especifica\u00e7\u00e3o bem definido?3 9 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o representam requisitos n\u00e3o-funcionais verific\u00e1veis? 10 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: Identificador, Classifica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o, Justificativa, Origem, Crit\u00e9rio de Ajuste, Depend\u00eancias, Prioridade, Conflitos e Hist\u00f3ria?3 11 Os Softgoals NFR est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o?3 12 Os Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o?3 13 Os Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o?3 14 Os requisitos n\u00e3o-funcionais apresentados nos cart\u00f5es foram priorizados com algum m\u00e9todo? <p>Fonte: Arthur de Melo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 4 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos ? 7 S\u00e3o apresentados os requisitos priorizados ? 8 Os requisitos listados est\u00e3o vinculados a uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio ? 9 Os requisitos listados apresentam uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio condizente ao \u00e9pico definido e vice-versa? 10 O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos ? 11 O backlog possui valida\u00e7\u00e3o de um PO ? 12 O backlog possui liga\u00e7\u00e3o com o artefato Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio ? 13 O backlog apresenta um tabela geral com todos os \u00e9picos, features e hist\u00f3rias de usu\u00e1rios ? 14 O backlog possui uma metodologia identificada ? <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#verificacao-das-historias-de-usuario","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p> <p>Tabela 5 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios est\u00e3o escritas de forma clara e concisa, com descri\u00e7\u00e3o do \"quem\", \"o que\" e \"por que\"?? 7 Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possui um t\u00edtulo auto-explicativo, isto \u00e9, que resuma o objetivo principal da hist\u00f3ria? 8 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios foram provenientes do cliente? 9 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio incluem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que definam o que \u00e9 necess\u00e1rio para que a hist\u00f3ria seja considerada conclu\u00edda? 10 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o test\u00e1veis, possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do sistema com base nos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos? <p>Fonte: Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BOURQUE, Pierre; FAIRLEY, Richard E. SWEBOK Guide V3.0: Guide to the Software Engineering Body of Knowledge. New Jersey: IEEE Computer Society, 2014.</p> <p>2. Sommerville, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2007</p> <p>3. SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. Centro de Inform\u00e1tica UFPE, Recife, 2019. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150. Acesso em: 10/06/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Rafael Ferreira Matheus Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados da verifica\u00e7\u00e3o realizada acerca do artefato Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio da Etapa 3 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes s\u00e3o os integrantes do grupo Matheus Henrique, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Rafael Ferreira realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. A tabela 1 apresenta os participantes da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Matheus Henrique Avaliador Rafael Ferreira Revisor <p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o - Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio 6 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios est\u00e3o escritas de forma clara e concisa, com descri\u00e7\u00e3o do \"quem\", \"o que\" e \"por que\"?? Sim - 7 Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possui um t\u00edtulo auto-explicativo, isto \u00e9, que resuma o objetivo principal da hist\u00f3ria? Incompleto - 8 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios foram provenientes do cliente? Sim - 9 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio incluem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que definam o que \u00e9 necess\u00e1rio para que a hist\u00f3ria seja considerada conclu\u00edda? Sim - 10 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o test\u00e1veis, possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do sistema com base nos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos? sim - <p>Fonte: Elaborada por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#id5-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID5 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<ul> <li>No t\u00f3pico \"Metodologia\" a palavra apresentada n\u00e3o est\u00e1 em concordancia.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#id7-cada-historia-de-usuario-possui-um-titulo-auto-explicativo-isto-e-que-resuma-o-objetivo-principal-da-historia","title":"ID7 - Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possui um t\u00edtulo auto-explicativo, isto \u00e9, que resuma o objetivo principal da hist\u00f3ria?","text":"<p>Apesar dos nomes das hist\u00f3rias serem sim auto-explicativo os t\u00f3picos que as chamam possui somente os id e nao o t\u00edtulo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir o erro ortogr\u00e1fico;</li> <li>Mudar os nomes dos t\u00f3picos.</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como por Fagan, para o retrabalho os autores do artefato (Douglas Alves e Geovanna Maciel) corrigiram os problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 24/06/2023 Corrigir o erro ortogr\u00e1fico. Geovanna Maciel Matheus Henrique 24/06/2023 Corrigir os nomes dos t\u00f3picos. Douglas Alves Matheus Henrique <p>Fonte: Elaborado por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p> <p>Info</p> <p>O cronograma apresentado na tabela 3 pode ser alterado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Elaborado por Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. PIMENTEL, Andrey R. Projeto de Software Usando a UML. Paran\u00e1, 2007.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-historia-de-usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique Rafael Ferreira"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do BackLog","text":""},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Sendo assim, este documento apresenta a verifica\u00e7\u00e3o do artefato BackLog que tem o projeto voltado ao site Booking. Com base nisso, seu BackLog foi verificado de acordo com os documentos disponibilizados na diciplina como o Cap. 3 Desenvolvimento \u00c1gil - Engenharia de Software Pressman 1, Slide de Requisitos \u2013 Aula 15 Professores: Milene Serrano e Mauri\u0301cio Serrano 2 e um v\u00eddeo sobre Product Backlog - Introdu\u00e7\u00e3o 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato de BackLog na vers\u00e3o 2.1 de data 09/06/2023 da Etapa 4 do grupo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do grupo Rafael Ferreira ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Al\u00e9m disso, o integrante do grupo Matheus Henrique realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Rafael Ferreira Avaliador Matheus Henrique Revisor <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica ? Sim 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, datas, autores e revisores ? Sim 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o ? N\u00e3o 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes ? Sim 6 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos ? Sim 7 S\u00e3o apresentados os requisitos priorizados ? Sim 8 Os requisitos listados est\u00e3o vinculados a uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio ? Sim 9 Os requisitos listados apresentam uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio condizente ao \u00e9pico definido e vice-versa? Sim 10 O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos ? Sim 11 O backlog possui valida\u00e7\u00e3o de um PO ? Sim 12 O backlog possui liga\u00e7\u00e3o com o artefato Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio ? Sim 13 O backlog apresenta um tabela geral com todos os \u00e9picos, features e hist\u00f3rias de usu\u00e1rios ? Sim 14 O backlog possui uma metodologia identificada ? Sim <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#id-4-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID 4 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o ?","text":"<p>H\u00e1 erros ortogr\u00e1ficos a serem corrigidos, segue a lista: - No par\u00e1grafo da Introdu\u00e7\u00e3o a palavra 'projetos' est\u00e1 no plural; - No segundo par\u00e1grafo da Introdu\u00e7\u00e3o a palavra 'apresentado' n\u00e3o est\u00e1 condizente ao texto.</p> <ul> <li>Vale apena resaltar que esse artefato sofreu uma corre\u00e7\u00e3o recente em sua vers\u00e3o conforme o feedback passado pelo professor em sala de aula.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos;</li> </ul> <p>A corre\u00e7\u00e3o dos erros ser\u00e1 realizada ap\u00f3s uma discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados com o grupo e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o professor da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o ou incompleto, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Slide de Requisitos \u2013 Aula 15 Professores: Milene Serrano e Mauri\u0301cio Serrano. Acessado em: 05 de junho de 2023.</p> <p>2. Cap. 3 Desenvolvimento \u00c1gil - Engenharia de Software Pressman Acessado em: 05 de junho de 2023.</p> <p>3. V\u00eddeo sobre o Product Backlog - Introdu\u00e7\u00e3o. Acessado em: 05 de junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/entrega4/verificacao-pdbacklog/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Ferreira Matheus Henrique"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 do Grupo 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Sendo assim, este documento apresenta o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo Grupo 2 na Etapa 1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 1 do Grupo 2 possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais. \u00c9 importante citar que essa verifica\u00e7\u00e3o em momento nenhum busca diminuir os membros do Grupo 2 ou seu trabalho, apenas aplicar os conceitos de verifica\u00e7\u00e3o nos artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma adpta\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos, a figura 1 exemplifica as etapas que Fagan prop\u00f4s para esse processo.</p> <p>Salienta-se que a inspe\u00e7\u00e3o aqui planejada ser\u00e1 realizada somente at\u00e9 a etapa de \"Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o\", que nessa adaptaca\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita, realizada de maneira individual. Essa revis\u00e3o ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados, tudo isso com base na bibliografia especificada pelo autor da checklist.  <p>Figura 1 - Etapas da Inspe\u00e7\u00e3o de acordo com Fagan.</p> <p></p> <p>Fonte: SOMMERVILLE (2007).1 </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a integrante Geovanna Maciel, que realizou tanto o planejamento quanto a inspe\u00e7\u00e3o e o relato de seus resultados. A revis\u00e3o dos artefatos produzidos por essa verifica\u00e7\u00e3o fica a cargo do integrante do Grupo 1 Gabriel Campelo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato alvo dessa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9:</p> <ul> <li>O Rich Picture na vers\u00e3o 1.3 de data 23/04/2023 produzido por Henrique Pucci com a revis\u00e3o de Lucas Lopes.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 3 de junho de 2023 at\u00e9 dia 5 de junho de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 1 no dia 05 de junho de 2023. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das Personas. Geovanna Maciel 05/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados. Geovanna Maciel <p>Fonte: Geovanna Maciel</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato e as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos, tudo isso de acordo com os documentos Introducing Rich Picture e os slides da Aula 04 da professora Milene e Maur\u00edcio Serrano.</p> <p>Com o intuito de melhor organizar a verifica\u00e7\u00e3o, a checklist ser\u00e1 dividida em 2 checklists sendo que 5 perguntas dever\u00e3o estar presente em todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o, assim como expressado na tabela 2. A checklist destinada para o conte\u00fado do Rich Picture estar\u00e1 presente na tabela 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#geral","title":"Geral","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? <p>Fonte: Matheus Henrique.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#verificacao-do-rich-picture","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture","text":"<p> <p>Tabela 3 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 O rich picture possui atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e o limite do sistema? 2. 7 Foi utilizada alguma t\u00e9cnica na produ\u00e7\u00e3o do rich picture? 2. 8 O rich picture possui mais textos do que imagens? 3. 9 O artefato est\u00e1 bem desenhado e \u00e9 poss\u00edvel de ser entendido? 3. 10 Ele conta uma hist\u00f3ria? 3. 11 O rich picture diz qual dado est\u00e1 sendo processado, qual est\u00e1 chegando ao sistema e qual informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 saindo? 3. 12 O rich picture d\u00e1 uma ideia do que realmente est\u00e1 acontecendo? 3. 13 Cont\u00e9m palavras-chave relevantes? 3. 14 Comunica mais ideias do que palavras? 3. 15 Cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o dos componentes? 3. <p>Fonte: Geovanna Maciel.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/&gt;. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>MACEDO, Lucas. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o - PC5. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc5-planejamento/&gt;. Acesso em: 30 maio 2023.</p> <p>1.Sommerville, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2007</p> <p>2.Slides da aula \u201cRequisitos \u2013 Aula 04\u201d dos professores Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523041/mod_resource/content/3/Requisitos%20-%20Aula%2004.pdf. Acessado em: 03 de junho de 2023.</p> <p>3.Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf. Acessado em: 03 de junho de 2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/planejamento-verificacao-e1-grupo2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Geovanna Maciel Gabriel Campelo <code>1.1</code> 09/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias nas tabelas Geovanna Maciel Gabriel Campelo"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rich Picture produzido pelo Grupo 2 que tem o projeto voltado ao site Booking. Com base nisso, seu rich picture ser\u00e1 verificado de acordo com os documentos disponibilizados na diciplina que s\u00e3o:  Introducing Rich Picture e os slides da Aula 04 da professora Milene e Maur\u00edcio Serrano.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, ser\u00e1 feito uma checklist com base nos documentos j\u00e1 citados anteriormente. A mesma ser\u00e1 composta por 5 perguntas que ser\u00e3o o padr\u00e3o exigido para a documenta\u00e7\u00e3o e em seguida perguntas envolvendo o conte\u00fado do artefato Rich Picture. Na tabela 1 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato, a vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.3, feita no dia 23 de abril de 2023, os campos de \"Avalia\u00e7\u00e3o\" e \"Observa\u00e7\u00f5es\" ser\u00e3o preenchidos no desenvolvimento em que haver\u00e1 uma discuss\u00e3o a respeito de alguns itens. Para tal ser\u00e1 utilizado o ID da pergunta.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p><p>Tabela 1 - Checklist preenchida. </p> </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o Sim - 6 O rich picture possui atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e o limite do sistema? 1 Sim - 7 Foi utilizada alguma t\u00e9cnica na produ\u00e7\u00e3o do rich picture? 1 N\u00e3o N\u00e3o est\u00e1 evidenciado no texto. 8 O rich picture possui mais textos do que imagens? 2 Sim - 9 O artefato est\u00e1 bem desenhado e \u00e9 poss\u00edvel de ser entendido? 2 Incompleto Ser\u00e1 justiticado no texto. 10 Ele conta uma hist\u00f3ria? 2 Incompleto Ser\u00e1 justificado no texto 11 O rich picture diz qual dado est\u00e1 sendo processado, qual est\u00e1 chegando ao sistema e qual informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 saindo? 2 Incompleto Ser\u00e1 justificado no texto. 12 O rich picture d\u00e1 uma ideia do que realmente est\u00e1 acontecendo? 2 Sim O segundo est\u00e1 um pouco bagun\u00e7ado. 13 Cont\u00e9m palavras-chave relevantes? 2 Sim - 24 Comunica mais ideias do que palavras?2 Incompleto Ser\u00e1 justiticado no texto. 25 Cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o dos componentes?2 Incompleto Ser\u00e1 justiticado no texto. <p><p>Fonte: Geovanna Maciel.</p></p> <p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p> <p>A explica\u00e7\u00e3o mais detalhada das justificativas dos IDs 9, 10, 14 e 15 est\u00e1 presente no documento Introducing Rich Pictures, dispon\u00edvel na refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica. Nele tem presente todas as explica\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es dos conceitos os quais levantaram as quest\u00f5es de cada ID.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#id-9-o-artefato-esta-bem-desenhado-e-e-possivel-de-ser-entendido","title":"ID 9 - O artefato est\u00e1 bem desenhado e \u00e9 poss\u00edvel de ser entendido?","text":"<p>A primeira vers\u00e3o feita pelo grupo \u00e9 bem estruturada, pode-se entender se seguir a ordem das setas, mas a segunda vers\u00e3o est\u00e1 com falta de refinamento. O limite do sistema e as setas que saem dele d\u00e3o a impress\u00e3o de que o sistema n\u00e3o possui um limite bem definido. Outra observa\u00e7\u00e3o \u00e9 que a primeira vers\u00e3o possui 4 limites do sistema, o que torna o rich picture um tanto extenso, podendo causar confus\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#id-10-ele-conta-uma-historia","title":"ID 10 - Ele conta uma hist\u00f3ria?","text":"<p>Na primeira vers\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel enxergar um usu\u00e1rio usando o aplicativo e tendo diversas op\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o se tem claro o que exatamente ele est\u00e1 buscando com o sistema, se ele fez todos os caminhos, ou se ele tinha um objetivo somente. Na segunda vers\u00e3o repete-se o mesmo processo, ao come\u00e7o pode-se identificar que o usu\u00e1rio efetuou o login mas em seguida seguem-se v\u00e1rios caminhos e n\u00e3o se tem claro o que ele realmente fez ou queria fazer no sistema. De acordo com o documento \"Introducing Rich Pictures\", ele deve contar uma hist\u00f3ria, usando imagens, figuras, palavras-chave, e r\u00f3tulos descritivos para dar ao leitor uma boa ideia do que est\u00e1 acontecendo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#id-11-o-rich-picture-diz-qual-dado-esta-sendo-processado-qual-esta-chegando-ao-sistema-e-qual-informacao-esta-saindo","title":"ID 11 - O rich picture diz qual dado est\u00e1 sendo processado, qual est\u00e1 chegando ao sistema e qual informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 saindo?","text":"<p>A primeira vers\u00e3o cont\u00e9m somente os dados que est\u00e3o chegando no sistema e n\u00e3o os que est\u00e3o saindo e chegando ao usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#id-14-comunica-mais-ideias-do-que-palavras","title":"ID 14 - Comunica mais ideias do que palavras?","text":"<p>A primeira vers\u00e3o cont\u00e9m mais palavras do que ideias l\u00fadicas comuns em um rich picture. De acordo com o documento \"Introducing Rich Pictures\", um bom e claro rich picture vai comunicar ideias mais prontamente do que palavras. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#id-15-contem-a-explicacao-dos-componentes","title":"ID 15 - Cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o dos componentes?","text":"<p>A primeira vers\u00e3o n\u00e3o cont\u00e9m um detalhamento dos componentes como \u00e1 na segunda vers\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e melhorias","text":"<p>Antes de tudo vale ressaltar que os rich pictures produzidos pelo grupo est\u00e3o bons. A primeira vers\u00e3o \u00e9 bem robusta e pode-se inferir que os integrantes tiveram o desejo de colocar todas as funcionalidades do sistema em perspectiva. A segunda vers\u00e3o trouxe um aspecto mais \"feito \u00e0 m\u00e3o\" que causa uma familiriadidade com os rich pictures apresentados em sala.</p> <p>De sugest\u00f5es e melhorias ficam:</p> <ul> <li>Evidenciar no documento o m\u00e9todo utilizado para a produ\u00e7\u00e3o do artefato, se foi uma reuni\u00e3o com todos, mensagens e etc;</li> <li>Refinar o segundo rich picture, deixar o limite do sistema em evid\u00eancia, refor\u00e7ar mais o tra\u00e7o de alguma forma;</li> <li>Evidenciar qual hist\u00f3ria o rich picture deseja contar e qual ideia se quer passar. Uma forma de verificar se atingiram esse objetivo seria mostrando a algum usu\u00e1rio leigo no assunto e perguntar se est\u00e1 expressando uma ideia e uma hist\u00f3ria do que o sistema faz;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.Slides da aula \u201cRequisitos \u2013 Aula 04\u201d dos professores Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523041/mod_resource/content/3/Requisitos%20-%20Aula%2004.pdf. Acessado em: 03 de junho de 2023.</p> <p>2.Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf. Acessado em: 03 de junho de 2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega1/rich-picture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Geovanna Maciel Gabriel Campello <code>1.1</code> 09/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias nas tabelas Geovanna Maciel Gabriel Campelo"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/brainstorm2/","title":"Brainstorm","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/brainstorm2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Brainstorm produzido pelo Grupo 2, cujo projeto tem como foco o aplicativo Booking. A verifica\u00e7\u00e3o do documento Brainstorm ser\u00e1 realizada com base na literatura About Face: The Essentials of Interaction Design 1 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/brainstorm2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato ser\u00e1 realizada utilizando a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan. Essa abordagem consiste em realizar uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos, com o objetivo de identificar defeitos. Durante a revis\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist que ser\u00e1 composta por cinco perguntas que servir\u00e3o como crit\u00e9rio para avaliar a documenta\u00e7\u00e3o, seguidas por perguntas relacionadas ao conte\u00fado do artefato Brainstorm.</p> <p>A Tabela 1 apresenta as perguntas utilizadas na verifica\u00e7\u00e3o do artefato, juntamente com suas respectivas avalia\u00e7\u00f5es. A vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.0, elaborada em 23 de abril de 2023, conforme o Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/brainstorm2/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p> <p>Tabela 1 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o 6 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? Sim 7 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? Sim 8 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? Incompleto No v\u00eddeo eles citam o papel de cada participante, mas isso n\u00e3o est\u00e1 documentado 9 Todas as ideias geradas durante o brainstorming foram documentadas de forma clara e concisa? Sim Registrar como as ideais foram abordadas para os requisitos elicitados 10 Foram utilizadas t\u00e9cnicas de est\u00edmulo, como palavras-chave, imagens ou diagramas, para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias? Sim <p>Fonte: Sidney Fernando.</p> <p></p> <p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p> <p>ID 7 - Est\u00e1 especificado o papel de cada participante?</p> <p>Incompleto, pois n\u00e3o \u00e9 explicado no texto o papel de cada, somente citado no v\u00eddeo. A falta de especifica\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is dos participantes pode levar a confus\u00e3o e falta de clareza na atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades e contribui\u00e7\u00f5es.</p> <p>ID 8 - Todas as ideias geradas durante o brainstorming foram documentadas de forma clara e concisa?</p> <p>Sim. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio registrar detalhadamente como cada ideia foi abordada e transformada em requisitos elicitados para garantir rastreabilidade e compreens\u00e3o completa do processo de elicita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/brainstorm2/#sugestao-de-melhoria","title":"Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<p>As ideias foram documentadas de forma clara e concisa, demonstrando um excelente comprometimento. No entanto, para aprimorar ainda mais, sugiro especificar os pap\u00e9is de cada participante e registrar detalhadamente como as ideias foram abordadas para os requisitos elicitados. Isso promover\u00e1 maior clareza, alinhamento e rastreabilidade no processo de elicita\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/brainstorm2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, Dave. About Face: The Essentials of Interaction Design.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/brainstorm2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Sidney Fernando Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/inorout2/","title":"In or Out","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/inorout2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 de verifica\u00e7\u00e3o do artefato In or Out produzido pelo Grupo 2 que tem como foco do projeto o aplicativo Booking. A partir da literatura Software Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press, 2013. 1, o documento In or Out ser\u00e1 verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/inorout2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, a metodologia escolhida ser\u00e1 baseada no m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan. Conforme proposto por ele, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos. Essa revis\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados. A checklist, baseada nas literarturas especificada acima, ser\u00e1 composta por 5 perguntas que ser\u00e3o o padr\u00e3o exigido para a documenta\u00e7\u00e3o e em seguida perguntas envolvendo o conte\u00fado do artefato In or Out. Na Tabela 1 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato e suas respectivas avalia\u00e7\u00f5es, a vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.1, feita no dia 28 de Abril de 2023, como proposto pelo Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/inorout2/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 1, os campos de \"Avalia\u00e7\u00e3o\" e \"Observa\u00e7\u00f5es\" representam respectivamente os resultados, sendo poss\u00edvel identificar os t\u00f3picos faltantes e/ou conclu\u00eddos, e a indica\u00e7\u00e3o de haver\u00e1 uma discuss\u00e3o posterior a respeito do item. Para tal ser\u00e1 utilizado o ID da pergunta.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim Est\u00e3o distribu\u00eddas fora da norma ANBT. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 A prioriza\u00e7\u00e3o usando o m\u00e9todo In or Out foi realizada em conjunto com Stackholders? N\u00e3o Ser\u00e1 justificado no texto. 7 A prioriza\u00e7\u00e3o foi feita de forma bin\u00e1ria, requisito dentro ou fora? Sim 8 Foi estabelecido qual Stackholder teria maior influ\u00eancia sobre a decis\u00e3o em caso de impasse sobre a prioridade dada a um requisito? (Stackholder com maior influ\u00eancia: Isso deve ser definido antes do processo de prioriza\u00e7\u00e3o ser iniciado, caso contr\u00e1rio haver\u00e1 impasses.1) N\u00e3o Ser\u00e1 justificado no texto. 9 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? Sim 10 H\u00e1 no documento a expecifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is? Incompleto Ser\u00e1 justificado no texto. 11 Foram apresentados no documento os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o? Sim <p>Fonte: Gabriel Campello.</p> <p></p> <p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/inorout2/#id-6-a-priorizacao-usando-o-metodo-in-or-out-foi-realizada-em-conjunto-com-stackholders","title":"ID 6 - A prioriza\u00e7\u00e3o usando o m\u00e9todo In or Out foi realizada em conjunto com Stackholders?","text":"<p>Se foi realizada dessa forma, n\u00e3o foi especificado no texto. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/inorout2/#id-8-foi-estabelecido-qual-stackholder-teria-maior-influencia-sobre-a-decisao-em-caso-de-impasse-sobre-a-prioridade-dada-a-um-requisito","title":"ID 8 - Foi estabelecido qual Stackholder teria maior influ\u00eancia sobre a decis\u00e3o em caso de impasse sobre a prioridade dada a um requisito?","text":"<p>Como exposto no ID 6, n\u00e3o foi apresentado esse fator no artefato em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/inorout2/#id-10-ha-no-documento-a-expecificacao-dos-participantes-e-seus-respectivos-papeis","title":"ID 10 - H\u00e1 no documento a expecifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is?","text":"<p>H\u00e1 ind\u00edcios disso no texto, mas n\u00e3o existe tabela confirando, ent\u00e3o fica um pouco na suposi\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/inorout2/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O documento no geral est\u00e1 bom, a inclus\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o \u00e9 um aspecto muito importante. No entanto h\u00e1 alguns pontos que requerem aten\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Colocar as tabelas na forma da ABNT;</p> </li> <li> <p>Apresentar os pap\u00e9is dos participantes envolvidos na prioriza\u00e7\u00e3o. </p> </li> <li> <p>Apresentar quel stackholder envolvido na grava\u00e7\u00e3o deveria ter maior poder de decis\u00e3o sobre os requisitos priorit\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Apresentar se o stackholder presente na grava\u00e7\u00e3o possui perfil condizente ao definido no artefato Perfil de Usu\u00e1rio</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/inorout2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Wiegers, Karl; Beatty, Joy.Software Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press, 2013.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/inorout2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Gabriel Campello Sidney Fernando"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/moscow2/","title":"Moscow","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/moscow2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Moscow produzido pelo Grupo 2, cujo projeto tem como foco o aplicativo Booking. A verifica\u00e7\u00e3o do documento Brainstorm ser\u00e1 realizada com base na literatura About Face: The Essentials of Interaction Design 1 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/moscow2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato ser\u00e1 realizada utilizando a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan. Essa abordagem consiste em realizar uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos, com o objetivo de identificar defeitos. Durante a revis\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist que ser\u00e1 composta por cinco perguntas que servir\u00e3o como crit\u00e9rio para avaliar a documenta\u00e7\u00e3o, seguidas por perguntas relacionadas ao conte\u00fado do artefato Moscow.</p> <p>A Tabela 1 apresenta as perguntas utilizadas na verifica\u00e7\u00e3o do artefato, juntamente com suas respectivas avalia\u00e7\u00f5es. A vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.2, elaborada em 30 de abril de 2023, conforme o Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/moscow2/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p> <p>Tabela 1 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o 6 O(s) registro(s) da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? Sim 7 Todos os requisitos foram classificados como Must Have (Deve ter), Should Have (Deveria ter), Could Have (Poderia ter) ou Won't Have (N\u00e3o ter\u00e1)? Sim 8 As justificativas para a classifica\u00e7\u00e3o de cada requisito est\u00e3o documentadas e s\u00e3o coerentes com as necessidades do projeto? N\u00e3o Documente justificativas coerentes para as classifica\u00e7\u00f5es. 9 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? Sim 10 Foi feita uma revis\u00e3o para garantir que nenhum requisito importante tenha sido negligenciado ou erroneamente classificado? N\u00e3o Documente se todos os requisitos foram adequadamente considerados. <p>Fonte: Sidney Fernando.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/moscow2/#sugestao-de-melhoria","title":"Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<p>A classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos \u00e9 clara e coerente. Para aprimorar ainda mais, sugiro incluir justificativas detalhadas para as classifica\u00e7\u00f5es, fornecendo um entendimento completo das prioridades. Al\u00e9m disso, certifique-se de revisar minuciosamente para garantir que nenhum requisito importante tenha sido negligenciado ou erroneamente classificado. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/moscow2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, Dave. About Face: The Essentials of Interaction Design.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/moscow2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Sidney Fernando Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/observacao2/","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/observacao2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Observa\u00e7\u00e3o produzido pelo Grupo 2, cujo projeto tem como foco o aplicativo Booking. A verifica\u00e7\u00e3o do documento Brainstorm ser\u00e1 realizada com base na literatura About Face: The Essentials of Interaction Design 1 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/observacao2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato ser\u00e1 realizada utilizando a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan. Essa abordagem consiste em realizar uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos, com o objetivo de identificar defeitos. Durante a revis\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist que ser\u00e1 composta por cinco perguntas que servir\u00e3o como crit\u00e9rio para avaliar a documenta\u00e7\u00e3o, seguidas por perguntas relacionadas ao conte\u00fado do artefato Observa\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Tabela 1 apresenta as perguntas utilizadas na verifica\u00e7\u00e3o do artefato, juntamente com suas respectivas avalia\u00e7\u00f5es. A vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.1, elaborada em 30 de abril de 2023, conforme o Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/observacao2/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p> <p>Tabela 1 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o 6 \"Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto?\" Sim 7 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? Sim 8 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? Sim 9 O ambiente de observa\u00e7\u00e3o foi adequado para capturar os dados relevantes, como a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema? Sim 10 As observa\u00e7\u00f5es foram conduzidas de forma n\u00e3o intrusiva, minimizando o impacto na rotina dos usu\u00e1rios? Sim 11 Os requisitos elicitados durante a observa\u00e7\u00e3o foram registrados de forma precisa e completa? Sim <p>Fonte: Sidney Fernando.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/observacao2/#sugestao-de-melhoria","title":"Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<p>O artefato de Observa\u00e7\u00e3o do grupo est\u00e1 bem documentado. Os objetivos foram definidos, o ambiente foi adequado e os dados foram registrados de forma precisa e completa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/observacao2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, Dave. About Face: The Essentials of Interaction Design.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/observacao2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Sidney Fernando Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/perfilusuario2/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/perfilusuario2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil de Usu\u00e1rio produzido pelo Grupo 2 que tem como foco do projeto o aplicativo Booking. A partir da literatura About Face: The Essentials of Interaction Design 1 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 2, o documento de Perfil de Usu\u00e1rio ser\u00e1 verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/perfilusuario2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, a metodologia escolhida ser\u00e1 baseada no m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan. Conforme proposto por ele, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos. Essa revis\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados. A checklist, baseada nas literarturas especificada acima, ser\u00e1 composta por 5 perguntas que ser\u00e3o o padr\u00e3o exigido para a documenta\u00e7\u00e3o e em seguida perguntas envolvendo o conte\u00fado do artefato Perfil de Usu\u00e1rio. Na Tabela 1 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato e suas respectivas avalia\u00e7\u00f5es, a vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.1, feita no dia 10 de Maio de 2023, como proposto pelo Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/perfilusuario2/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 1, os campos de \"Avalia\u00e7\u00e3o\" e \"Observa\u00e7\u00f5es\" representam respectivamente os resultados, sendo poss\u00edvel identificar os t\u00f3picos faltantes e/ou conclu\u00eddos, e a indica\u00e7\u00e3o de haver\u00e1 uma discuss\u00e3o posterior a respeito do item. Para tal ser\u00e1 utilizado o ID da pergunta.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim Est\u00e3o distribu\u00eddas fora da norma ANBT. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o Ser\u00e1 justificado no texto. 6 O perfil de usu\u00e1rio identifica caracter\u00edsticas de interesse como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, conhecimento do dom\u00ednio do produto, principais tarefas realizadas, entre outras? Incompleto Ser\u00e1 justificado no texto. 7 Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? Sim 8 Os perfis de usu\u00e1rio s\u00e3o agrupados por faixa et\u00e1ria, experi\u00eancia com o produto, atitude perante tecnologia e tarefas prim\u00e1rias no sistema? Sim 9 As porcentagens de usu\u00e1rios em cada faixa de caracter\u00edsticas foram determinadas? Sim Foram determinadas, no entanto h\u00e1 uma discrep\u00e2ncia nos dados obtidos nas figuras e o que foi apresentado na conclus\u00e3o. <p>Fonte: Gabriel Campello.</p> <p></p> <p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/perfilusuario2/#id-5-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID 5 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<p>N\u00e3o, h\u00e1 alguns erros gramaticais. Como por exemplo, no techo: </p> <p>' Quanto tempo antes da viagem voc\u00ea costuma fazer sua reserva pelo Booking.com?, \u00e9 possivel notar que os dados s\u00e3o mais distribuidos, por\u00e9m existem mais pessoas que fazem sua reserva entre 1 e 4 semanas de anteced\u00eancia. ' </p> <p>Essa v\u00edrgula n\u00e3o deveria estar ap\u00f3s a interroga\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/perfilusuario2/#id-6-o-perfil-de-usuario-identifica-caracteristicas-de-interesse-como-cargo-funcao-experiencia-nivel-de-instrucao-atividades-principais-faixa-etaria-relacao-com-tecnologia-conhecimento-do-dominio-do-produto-principais-tarefas-realizadas-entre-outras","title":"ID 6 - O perfil de usu\u00e1rio identifica caracter\u00edsticas de interesse como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, conhecimento do dom\u00ednio do produto, principais tarefas realizadas, entre outras?","text":"<p>Faltou especificar no question\u00e1rio utilizado alguns item listados na quest\u00e3o. Apesar de especificar a frequ\u00eancia em que os usu\u00e1rios usam o aplicativo, n\u00e3o foi registardo a rela\u00e7\u00e3o destes com a tecnologia, nem as principais tarefas que o usu\u00e1rio realiza no app. O usu\u00e1rio por muitas vezes pode acessar o app somente para consultar pre\u00e7os.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/perfilusuario2/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Apesar da grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es, o artefato est\u00e9 bem bacana e as pesquisas utilizadas s\u00e3o um diferencial e d\u00e3o uma profundidade muito interessante ao documento. De sugest\u00f5es de melhorias ficam:</p> <ul> <li> <p>Colocar as figuras na norma ABNT;</p> </li> <li> <p>Corrigir erros gramaticais;</p> </li> <li> <p>Revisar os dados das figuras, a fim de tra\u00e7ar um perfil de usu\u00e1rio mais bem definido. Da forma como est\u00e1 na conclus\u00e3o ficou muito generalizado, o que dificultaria o processo de elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, al\u00e9m de induzir a cria\u00e7\u00e3o de personas muito el\u00e1sticas. (Elasticidade: \u00e9 quando uma persona acaba por ter caracter\u00edsticas muito generalizadas. Assim, uma persona el\u00e1tica pode induzir a equipe de desenvolvimento de projeto a seguir cainhos incorretos ou menos produtivos para a concep\u00e7\u00e3o do produto.1  )</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/perfilusuario2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, Dave. About Face: The Essentials of Interaction Design.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/perfilusuario2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 07/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Gabriel Campello Sidney Fernando"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/","title":"Personas","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Personas produzido pelo Grupo 2 que tem como foco do projeto o aplicativo Booking. A partir da literatura About Face: The Essentials of Interaction Design 1 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 2, o documento de Personas ser\u00e1 verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, a metodologia escolhida ser\u00e1 baseada no m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan. Conforme proposto por ele, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos. Essa revis\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados. A checklist, baseada nas literarturas especificada acima, ser\u00e1 composta por 5 perguntas que ser\u00e3o o padr\u00e3o exigido para a documenta\u00e7\u00e3o e em seguida perguntas envolvendo o conte\u00fado do artefato Personas. Na Tabela 1 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato e suas respectivas avalia\u00e7\u00f5es, a vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.4, feita no dia 10 de Maio de 2023, como proposto pelo Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 1, os campos de \"Avalia\u00e7\u00e3o\" e \"Observa\u00e7\u00f5es\" representam respectivamente os resultados, sendo poss\u00edvel identificar os t\u00f3picos faltantes e/ou conclu\u00eddos, e a indica\u00e7\u00e3o de haver\u00e1 uma discuss\u00e3o posterior a respeito do item. Para tal ser\u00e1 utilizado o ID da pergunta.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o Ser\u00e1 justificado no texto 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 A persona possui identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas? Sim 7 A persona prim\u00e1ria possui elasticidade? (Elasticidade: \u00e9 quando uma persona acaba por ter caracter\u00edsticas muito generalizadas. Assim, uma persona el\u00e1tica pode induzir a equipe de desenvolvimento de projeto a seguir cainhos incorretos ou menos produtivos para a concep\u00e7\u00e3o do produto.1  ) Sim Ser\u00e1 justificado no texto. 8 A persona prim\u00e1ria \u00e9 s\u00f3lida e tang\u00edvel o suficiente para colocar os pressupostos de design em perspectiva? (Solidez/Tangibilidade: \u00e9 o oposto de uma persona el\u00e1stica, quando uma persona \u00e9 considerada s\u00f3lida \u00e9 porque seu n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem definido para o software sendo analisado no momento.1) Incompleto Ser\u00e1 justificado no texto. 9 O elenco de personas torna evidente quais s\u00e3o os objetivos dos usu\u00e1rios? Sim 10 O elenco de personas tem entre 3 a 12 personas? Sim 11 Possui justificativa do n\u00famero? Sim 12 Possui uma antipersona definida? Sim 13 H\u00e1 algum m\u00e9todo para descobrir o objetivo das personas? N\u00e3o Ser\u00e1 justificado no texto. 14 Possui objetivos pessoais, corporativos e pr\u00e1ticos? Incompleto Ser\u00e1 justificado no texto. 15 H\u00e1 algum objetivo de experi\u00eancia da persona? Sim Ficou muito te\u00f3rico, falta praticidadde nessa defini\u00e7\u00e3o. <p>Fonte: Gabriel Campello.</p> <p></p> <p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#id-4-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes","title":"ID 4 - Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes?","text":"<p>N\u00e3o, nenhuma das figuras \u00e9 chamada no texto, al\u00e9m disso n\u00e3o h\u00e1 legendas para nenhuma das imagens. Tam\u00e9m n\u00e3o \u00e9 seguido o padr\u00e3o ABNT.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#id-7-a-persona-primaria-possui-elasticidade","title":"ID 7 - A persona prim\u00e1ria possui elasticidade?","text":"<p>Uma persona deve ser s\u00f3lida e tang\u00edvel, de forma que possa ser poss\u00edvel identificar os objetivos do design em perspectiva. As personas prim\u00e1rias definidas no grupo est\u00e3o deixando espa\u00e7os vazios, que tornam as personas um tanto el\u00e1sticas. Essa elasticidade seria a generaliza\u00e7\u00e3o da persona, fazendo com que ela deixe de ser espec\u00edfica do projeto. Segundo Barbosa e Silva \"Uma persona assume uma solidez tang\u00edvel que coloca os pressupostos de design em perspectiva. \u00c0 medida que uma persona perde sua elasticidade, podemos identificar suas habilidades, suas motiva\u00e7\u00f5es e o que ela quer alcan\u00e7ar.\"</p> <p>A persona Sebasti\u00e3o Leonardo Freitas, possui uma solidez maior em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 outra persona prim\u00e1ria Paulo Fernando Ribas. O que \u00e9 um fator positivo, j\u00e1 que se torna evidente sua prioridade no processo de desenvolvimento do app, por possuir caracter\u00edsticas de uso do software mais espec\u00edficas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#id-8-a-persona-primaria-e-solida-e-tangivel-o-suficiente-para-colocar-os-pressupostos-de-design-em-perspectiva","title":"ID 8 - A persona prim\u00e1ria \u00e9 s\u00f3lida e tang\u00edvel o suficiente para colocar os pressupostos de design em perspectiva?","text":"<p>No ID 7, j\u00e1 foi discorrido um dos porqu\u00eas de n\u00e3o ser considerado tang\u00edvel, o fato \u00e9 que a Persona Paulo Fernando Ribas, possui caracter\u00edsticas muito gerais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#id-13-ha-algum-metodo-para-descobrir-o-objetivo-das-personas","title":"ID 13 - H\u00e1 algum m\u00e9todo para descobrir o objetivo das personas?","text":"<p>N\u00e3o foi evidenciado no texto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#id-14-possui-objetivos-pessoais-corporativos-e-praticos","title":"ID 14 - Possui objetivos pessoais, corporativos e pr\u00e1ticos?","text":"<p>Os objetivos est\u00e3o ali, mas est\u00e3o gerais demais, n\u00e3o h\u00e1 uma especificidade do que seriam os objetivos pessoais, pr\u00e1ticos ou corporativos. Por exemplo, Paulo Fernando Ribas \u00e9 curioso e quer aprender sobre novas culturas, mas n\u00e3o h\u00e1 em momento algum algo que relacione essa caracter\u00edtica com seus objetivos com o aplicativo. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Antes de tudo, vale-se ressaltar que o artefato est\u00e1 bem estruturado, a abordagem do tema \u00e9 bem pessoal, como um convite a conhecer cada persona do elenco, \u00e9 uma boa abordagem. As personas montadas e suas imagens atreladas a elas combinam, \u00e9 como se fossem pessoas reais retratadas no texto. No entanto a justificativa de uso das personas n\u00e3o foi aborada de forma clara no texto, o que gerou a impress\u00e3o de que s\u00f3 foi usado partes te\u00f3ricas disponibilizadas pelo professor e n\u00e3o uam internaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento.</p> <p>De sugest\u00f5es e melhorias ficam:</p> <ul> <li> <p>Especificar mais os objetivos do usu\u00e1rio com o sistema;</p> </li> <li> <p>Dar profundidade \u00e0s personas, suas expectativas e objetivos mais espec\u00edficos e n\u00e3o gerais;</p> </li> <li> <p>Colocar as tabelas na forma da ABNT;</p> </li> <li> <p>Adicionar o m\u00e9todo em que as personas foram pensadas em sua cria\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, Dave. About Face: The Essentials of Interaction Design.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/personas2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Gabriel Campello Sidney Fernando"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/","title":"Planejamento da Verfica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do Grupo 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Sendo, assim, este documento apresenta o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo Grupo 2 na Etapa 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 2 do Grupo 2 possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais. \u00c9 importante citar que essa verifica\u00e7\u00e3o em momento nenhum busca diminuir os membros do Grupo 2 ou seu trabalho, apenas aplicar os conceitos de verifica\u00e7\u00e3o nos artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma adpta\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos, a figura 1 exemplifica as etapas que Fagan prop\u00f4s para esse processo.</p> <p>Salienta-se que a inspe\u00e7\u00e3o aqui planejada ser\u00e1 realizada somente at\u00e9 a etapa de \"Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o\", que nessa adaptaca\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita, realizada de maneira individual. Essa revis\u00e3o ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados, tudo isso com base na bibliografia especificada pelo autor da checklist.</p> <p> <p>Figura 1 - Etapas da Inspe\u00e7\u00e3o de acordo com Fagan.</p> <p></p> <p>Fonte: SOMMERVILLE (2007).4 </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por essa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os integrantes do Grupo 1 Sidney Fernando e Gabriel Campello. A revis\u00e1o dos artefatos produzidos por essa verifica\u00e7\u00e3o fica a cargo dos integrantes do Grupo 1 Geovanna Maciel, Douglas Alves, Arthur de Melo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#objetivos-de-verificacao","title":"Objetivos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>O Perfil de usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.1 de data 10/05/2023 produzida por Henrique Pucci e Pedro Henrique Rodrigues com revis\u00e3o de Samuel Gomes;</p> </li> <li> <p>As Personas na vers\u00e3o 1.4 de data 10/05/2023 produzida por Chaydson Ferreira com revis\u00e3o de Gabriel Ferreira e Lucas Lopes;</p> </li> <li> <p>A T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Brainstorming na vers\u00e3o 1.0 de data 23/04/2023 produzida por Gabriel Ferreira e Samuel Gomes com revis\u00e3o de Henrique Pucci;</p> </li> <li> <p>A T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Observa\u00e7\u00e3o na vers\u00e3o 1.1 de data 30/04/2023 produzida por Pedro Henrique Rodrigues e Chaydson Ferreiracom revis\u00e3o de Samuel Gomes;</p> </li> <li> <p>A T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Storytelling na vers\u00e3o 1.0 de data 23/04/2023 produzida por Lucas Lopes e Samuel Gomes com revis\u00e3o de Gabriel Ferreira;</p> </li> <li> <p>A T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o: Three Level Scale na vers\u00e3o 1.1 de data 24/04/2023 produzida por Henrique Pucci e Lucas Lopes com revis\u00e3o de  Pedro Henrique Rodrigues;</p> </li> <li> <p>A T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o: MOSCOW na vers\u00e3o 1.2 de data 30/04/2023 produzida por Chaydson Ferreira e Henrique Pucci com revis\u00e3o de Lucas Lopes;</p> </li> <li> <p>A T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o: In or Out na vers\u00e3o 1.1 de data 28/04/2023 produzida por Pedro Henrique Rodrigues e Samuel Gomes com revis\u00e3o de  Lucas Lopes;</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 06 de junho de 2023 at\u00e9 08 de junho de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 1 no dia 08 de junho de 2023. A Tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p><p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p></p> <p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 06/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio Gabriel Campello 06/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das Personas Gabriel Campello 06/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Brainstorming Sidney Fernando 07/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da Observa\u00e7\u00e3o Sidney Fernando 07/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Storytelling Sidney Fernando 07/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Three Level Scale Gabriel Campello 08/20/2023 Verifica\u00e7\u00e3o MOSCOW Sidney Fernando 08/20/2023 Verifica\u00e7\u00e3o In or Out Gabriel Campello 08/20/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina do grupo Gabriel Campello <p>Fonte: Gabriel Campello.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato e as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos, tudo isso de acordo com os livros The Essentials of Interaction Design de Alan Cooper1, Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio de Carlso Eduardo Vazquez2 e Software Requirements (Developer Best Practices) Karl Wiegers3. Al\u00e9m dos itens listados anteriormente tamb\u00e9m ser\u00e1 analisado o relat\u00f3rio referente \u00e0s entregas produzido pelo monitor do grupo 2, Gustavo.</p> <p>Com intuito de melhor organizar a verifica;\u00e1o, a checklist ser\u00e1 dividida em 8 checklists sendo que 5 perguntas dever\u00e3o estar presentes em todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o, assim como expressado na Tabela 2. As checklists s\u00e3o as seguintes: Perfil de usu\u00e1rio, Personas, Brainstorming, Observa\u00e7\u00e3o, Storytelling, Three Level Scale, MOSCOW, In or Out. As Tabelas de 3 a 10 descrevem cada uma dessas checklists.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#geral","title":"Geral","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? <p>Fonte: Gabriel Campello.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#verificacao-do-perfil-de-usuario","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p> <p>Tabela 3 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 O perfil de usu\u00e1rio identifica caracter\u00edsticas de interesse como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, conhecimento do dom\u00ednio do produto, principais tarefas realizadas, entre outras? 7 Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? 8 Os perfis de usu\u00e1rio s\u00e3o agrupados por faixa et\u00e1ria, experi\u00eancia com o produto, atitude perante tecnologia e tarefas prim\u00e1rias no sistema? 9 As porcentagens de usu\u00e1rios em cada faixa de caracter\u00edsticas foram determinadas? <p>Fonte: Gabriel Campello.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#verificacao-das-personas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Personas","text":"<p> <p>Tabela 4 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o das Personas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 A persona possui identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas? 7 A persona prim\u00e1ria possui elasticidade? (Elasticidade: \u00e9 quando uma persona acaba por ter caracter\u00edsticas muito generalizadas. Assim, uma persona el\u00e1tica pode induzir a equipe de desenvolvimento de projeto a seguir cainhos incorretos ou menos produtivos para a concep\u00e7\u00e3o do produto.1  ) 8 A persona prim\u00e1ria \u00e9 s\u00f3lida e tang\u00edvel o suficiente para colocar os pressupostos de design em perspectiva? (Solidez/Tangibilidade: \u00e9 o oposto de uma persona el\u00e1stica, quando uma persona \u00e9 considerada s\u00f3lida \u00e9 porque seu n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem definido para o software sendo analisado no momento.1) 9 O elenco de personas torna evidente quais s\u00e3o os objetivos dos usu\u00e1rios? 10 O elenco de personas tem entre 3 a 12 personas? 11 Possui justificativa do n\u00famero? 12 Possui uma antipersona definida? 13 H\u00e1 algum m\u00e9todo para descobrir o objetivo das personas? 14 Possui objetivos pessoais, corporativos e pr\u00e1ticos? 15 H\u00e1 algum objetivo de experi\u00eancia da persona? <p>Fonte: Gabriel Campello.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o Brainstorm.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? 7 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? 8 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? 9 Todas as ideias geradas durante o brainstorming foram documentadas de forma clara e concisa? 10 Foram utilizadas t\u00e9cnicas de est\u00edmulo, como palavras-chave, imagens ou diagramas, para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias? <p>Fonte: Sidney Fernando.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#verificacao-observacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 6 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? 7 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? 8 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? 9 O ambiente de observa\u00e7\u00e3o foi adequado para capturar os dados relevantes, como a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema? 10 As observa\u00e7\u00f5es foram conduzidas de forma n\u00e3o intrusiva, minimizando o impacto na rotina dos usu\u00e1rios? 11 Os requisitos elicitados durante a observa\u00e7\u00e3o foram registrados de forma precisa e completa? <p>Fonte: Sidney Fernando.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#verificacao-storytelling","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Storytelling","text":"<p> <p>Tabela 7 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o Storytelling.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 O(s) registro(s) da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? 7 H\u00e1 um n\u00famero suficiente de hist\u00f3rias inclu\u00eddas no artefato de Storytelling para abranger de forma adequada os requisitos e necessidades identificadas? 8 A documenta\u00e7\u00e3o do Storytelling est\u00e1 completa, incluindo detalhes relevantes, como eventos-chave, intera\u00e7\u00f5es e sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es? 9 As personas ou personagens foram desenvolvidos de maneira consistente e representam adequadamente os usu\u00e1rios do sistema? 10 As hist\u00f3rias s\u00e3o capazes de transmitir claramente a vis\u00e3o e as necessidades dos usu\u00e1rios aos membros da equipe de desenvolvimento? <p>Fonte: Sidney Fernando.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#verificacao-three-level-scale","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Three Level Scale","text":"<p> <p>Tabela 8 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o Three Level Scale.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 A prioriza\u00e7\u00e3o usando Three Level Scale levou em considera\u00e7\u00e3o as duas dimens\u00f5es 'Import\u00e2ncia' e 'Urg\u00eancia'? (Import\u00e2ncia e Urg\u00eancia: Na t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale usamos as duas classifica\u00e7\u00f5es para dividir requisitos em grupos a serem priorizados.3) 7 Os n\u00edveis de prioriza\u00e7\u00e3o foram divididos em 3? ('Alta', 'M\u00e9dia' e 'Baixa') 8 Foi utilizado um modelo de quadrante para enquadrar os requistitos entre prioridade 'Alta' (primeiro quadrante), 'M\u00e9dia' (segundo quadrante), 'Baixa (terceiro quadrante)' e requistos propostos com nenhum valor para o projeto (quarto quadrante)? (Requisitos do quarto quadrante: S\u00e3o requisitos sem valor ao projeto, se n\u00e3o forem importantes devem ser movidos para o terceiro quadrante ou excluidos por completo.3) 9 A prioridade estabelecida foi incluida como um atributo para cada requisito no documento de requisitos de usu\u00e1rio ou em alguma base de dados de requisitos? (Prioridade de requistos como atributo: Isso deve ser feito visto que, estabelecer uma conven\u00e7\u00e3o para o atributo de prioriza\u00e7\u00e3o auxilia o leitor a ter maior compreens\u00e3o l\u00f3gica da prioriza\u00e7\u00e3o realizada.3) 10 As depend\u00eancias de requisitos foram levadas em considera\u00e7\u00e3o no processo de ranqueamento? 11 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? 12 H\u00e1 no documento a expecifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is? 13 Foram apresentados no documento os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o? <p>Fonte: Gabriel Campello.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#verificacao-moscow","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Moscow","text":"<p> <p>Tabela 9 - Checklist para Moscow.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 O(s) registro(s) da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? 7 Todos os requisitos foram classificados como Must Have (Deve ter), Should Have (Deveria ter), Could Have (Poderia ter) ou Won't Have (N\u00e3o ter\u00e1)? 8 As justificativas para a classifica\u00e7\u00e3o de cada requisito est\u00e3o documentadas e s\u00e3o coerentes com as necessidades do projeto? 9 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? 10 Foi feita uma revis\u00e3o para garantir que nenhum requisito importante tenha sido negligenciado ou erroneamente classificado? <p>Fonte: Sidney Fernando.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#verificacao-in-or-out","title":"Verifica\u00e7\u00e3o In or Out","text":"<p> <p>Tabela 10 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o In or Out.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 A prioriza\u00e7\u00e3o usando o m\u00e9todo In or Out foi realizada em conjunto com Stackholders? 7 A prioriza\u00e7\u00e3o foi feita de forma bin\u00e1ria, requisito dentro ou fora? 8 Foi estabelecido qual Stackholder teria maior influ\u00eancia sobre a decis\u00e3o em caso de impasse sobre a prioridade dada a um requisito? (Stackholder com maior influ\u00eancia: Isso deve ser definido antes do processo de prioriza\u00e7\u00e3o ser iniciado, caso contr\u00e1rio haver\u00e1 impasses.3) 9 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? 10 H\u00e1 no documento a expecifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is? 11 Foram apresentados no documento os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o? <p>Fonte: Gabriel Campello.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ESTEVES, Lu\u00edza. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/verifica%C3%A7%C3%A3o_dos_artefatos/etapa_5/planejamento/&gt;. Acesso em: 06 junho 2023.</p> <p>ALVES, Douglas. Planejamento da Verifica;\u00e1o da Etapa 2. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/etapa2/planejamento-verificacao-etapa2-grupo2/#verificacao-da-pesquisa-sobre-etica&gt;. Acesso em: 07 junho 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, Dave. About Face: The Essentials of Interaction Design. </p> <p>2. Vazquez, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Brasport, 2016.</p> <p>3. Wiegers, Karl; Beatty, Joy.Software Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press, 2013.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/planejamento-verificacao-e2-grupo2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o e Tabelas 1, 2, 3, 4, 8, 10 Gabriel Campello Sidney Fernando"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/storytelling2/","title":"Storytelling","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/storytelling2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storytelling produzido pelo Grupo 2, cujo projeto tem como foco o aplicativo Booking. A verifica\u00e7\u00e3o do documento Brainstorm ser\u00e1 realizada com base na literatura About Face: The Essentials of Interaction Design 1 e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/storytelling2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato ser\u00e1 realizada utilizando a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan. Essa abordagem consiste em realizar uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos, com o objetivo de identificar defeitos. Durante a revis\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist que ser\u00e1 composta por cinco perguntas que servir\u00e3o como crit\u00e9rio para avaliar a documenta\u00e7\u00e3o, seguidas por perguntas relacionadas ao conte\u00fado do artefato Storytelling.</p> <p>A Tabela 1 apresenta as perguntas utilizadas na verifica\u00e7\u00e3o do artefato, juntamente com suas respectivas avalia\u00e7\u00f5es. A vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.0, elaborada em 23 de abril de 2023, conforme o Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/storytelling2/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p> <p>Tabela 1 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o 6 O(s) registro(s) da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? Sim 7 H\u00e1 um n\u00famero suficiente de hist\u00f3rias inclu\u00eddas no artefato de Storytelling para abranger de forma adequada os requisitos e necessidades identificadas? N\u00e3o Considere adicionar hist\u00f3rias menores para abranger as necessidades do usu\u00e1rio em mais contextos 8 A documenta\u00e7\u00e3o do Storytelling est\u00e1 completa, incluindo detalhes relevantes, como eventos-chave, intera\u00e7\u00f5es e sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es? Sim 9 As personas ou personagens foram desenvolvidos de maneira consistente e representam adequadamente os usu\u00e1rios do sistema? Incompleto \u00c9 interessante utilizar as personas que foram criadas no artefato 10 As hist\u00f3rias s\u00e3o capazes de transmitir claramente a vis\u00e3o e as necessidades dos usu\u00e1rios aos membros da equipe de desenvolvimento? Sim <p>Fonte: Sidney Fernando.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/storytelling2/#sugestao-de-melhoria","title":"Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<p>As hist\u00f3rias apresentadas foram bem estruturadas, transmitindo claramente os desafios e objetivos dos usu\u00e1rios. No entanto, para aprimorar ainda mais, sugiro adicionar hist\u00f3rias menores, abrangendo as necessidades do usu\u00e1rio em diferentes contextos. Al\u00e9m disso, aproveitem as personas criadas para enriquecer o artefato, proporcionando uma perspectiva mais realista e direcionada \u00e0s experi\u00eancias dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/storytelling2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, Dave. About Face: The Essentials of Interaction Design.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/storytelling2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Sidney Fernando Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/threelvlscale2/","title":"Three Level Scale","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/threelvlscale2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Three Level Scale produzido pelo Grupo 2 que tem como foco do projeto o aplicativo Booking. A partir da literatura Software Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press, 2013. 1, o documento Three Level Scale ser\u00e1 verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/threelvlscale2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, a metodologia escolhida ser\u00e1 baseada no m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan. Conforme proposto por ele, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos. Essa revis\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados. A checklist, baseada nas literarturas especificada acima, ser\u00e1 composta por 5 perguntas que ser\u00e3o o padr\u00e3o exigido para a documenta\u00e7\u00e3o e em seguida perguntas envolvendo o conte\u00fado do artefato Three Level Scale. Na Tabela 1 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato e suas respectivas avalia\u00e7\u00f5es, a vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.1, feita no dia 24 de Abril de 2023, como proposto pelo Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/threelvlscale2/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 1, os campos de \"Avalia\u00e7\u00e3o\" e \"Observa\u00e7\u00f5es\" representam respectivamente os resultados, sendo poss\u00edvel identificar os t\u00f3picos faltantes e/ou conclu\u00eddos, e a indica\u00e7\u00e3o de haver\u00e1 uma discuss\u00e3o posterior a respeito do item. Para tal ser\u00e1 utilizado o ID da pergunta.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim Est\u00e3o distribu\u00eddas fora da norma ANBT. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 A prioriza\u00e7\u00e3o usando Three Level Scale levou em considera\u00e7\u00e3o as duas dimens\u00f5es 'Import\u00e2ncia' e 'Urg\u00eancia'? (Import\u00e2ncia e Urg\u00eancia: Na t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale usamos as duas classifica\u00e7\u00f5es para dividir requisitos em grupos a serem priorizados.3) Sim 7 Os n\u00edveis de prioriza\u00e7\u00e3o foram divididos em 3? ('Alta', 'M\u00e9dia' e 'Baixa') Sim 8 Foi utilizado um modelo de quadrante para enquadrar os requistitos entre prioridade 'Alta' (primeiro quadrante), 'M\u00e9dia' (segundo quadrante), 'Baixa (terceiro quadrante)' e requistos propostos com nenhum valor para o projeto (quarto quadrante)? (Requisitos do quarto quadrante: S\u00e3o requisitos sem valor ao projeto, se n\u00e3o forem importantes devem ser movidos para o terceiro quadrante ou excluidos por completo.1) Sim 9 A prioridade estabelecida foi incluida como um atributo para cada requisito no documento de requisitos de usu\u00e1rio ou em alguma base de dados de requisitos? (Prioridade de requistos como atributo: Isso deve ser feito visto que, estabelecer uma conven\u00e7\u00e3o para o atributo de prioriza\u00e7\u00e3o auxilia o leitor a ter maior compreens\u00e3o l\u00f3gica da prioriza\u00e7\u00e3o realizada.1) Incompleto Ser\u00e1 justificado no texto. 10 As depend\u00eancias de requisitos foram levadas em considera\u00e7\u00e3o no processo de ranqueamento? N\u00e3o Ser\u00e1 justificado no texto. 11 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Ser\u00e1 justificado no texto. 12 H\u00e1 no documento a expecifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is? Sim 13 Foram apresentados no documento os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o? Sim <p>Fonte: Gabriel Campello.</p> <p></p> <p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/threelvlscale2/#id-9-a-prioridade-estabelecida-foi-incluida-como-um-atributo-para-cada-requisito-no-documento-de-requisitos-de-usuario-ou-em-alguma-base-de-dados-de-requisitos","title":"ID 9 - A prioridade estabelecida foi incluida como um atributo para cada requisito no documento de requisitos de usu\u00e1rio ou em alguma base de dados de requisitos?","text":"<p>N\u00e3o, apesar de estar descrito nas tabelas. \u00c9 importante que essa carcter\u00edtica esteja especificada como um atributo para aquele requisito, tendo em vista que ser\u00e3o utilizados diversas vezes no decorrer do projeto. O ideal seria adicionar o n\u00edvel de prioridade j\u00e1 na descri\u00e7\u00e3o do ID ou incluir essa distribui\u00e7\u00e3o ao gerar um link para o requisito espec\u00edfico.</p> <p>Essas pr\u00e1ticas tem como objetivo facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o do leitor, \u00e9 portanto, fundamental estabelecer uma conven\u00e7\u00e3o para o atributo de prioriza\u00e7\u00e3o1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/threelvlscale2/#id-10-as-dependencias-de-requisitos-foram-levadas-em-consideracao-no-processo-de-ranqueamento","title":"ID 10 - As depend\u00eancias de requisitos foram levadas em considera\u00e7\u00e3o no processo de ranqueamento?","text":"<p>N\u00e3o est\u00e1 especificado no texto, se foi utilizado deveria estar registrado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/threelvlscale2/#id-11-foi-determinado-um-cronograma-para-a-realizacao-dessa-priorizacao","title":"ID 11 - Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Apesar de terem sido definidos os pap\u00e9is dos participantes, e o documento ter a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o dispon\u00edvel, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma especifica\u00e7\u00e3o quanto o cronograma de realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/threelvlscale2/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O documento no geral est\u00e1 muito bem redigido, a inclus\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o e dos resultados da prioriza\u00e7\u00e3o utilizando os quadrantes s\u00e3o diferenciais que complementam bem o artefato. No entanto h\u00e1 alguns pontos que requerem aten\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Colocar as tabelas na forma da ABNT;</p> </li> <li> <p>Especificar melhor o n\u00edvel de prioridade de cada requisito, seja no ID seja por defini\u00e7\u00e3o de um atributo extra em sua defini\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>Apresentar no texto se as depend\u00eancias foram levadas em consider\u00e7\u00e3o no processo de ranqueamento, visto que a aus\u00eancia desse crit\u00e9rio pode causar problemas de implementa\u00e7\u00e3o mais adiante no trabalho.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/threelvlscale2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Wiegers, Karl; Beatty, Joy.Software Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press, 2013.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega2/threelvlscale2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Gabriel Campello Sidney Fernando"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/","title":"Caso de Uso","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Caso de Uso produzido pelo Grupo 2 que tem o projeto voltado ao site Booking. Com base nisso, seu caso de uso ser\u00e1 verificado de acordo com os documentos disponibilizados na diciplina que s\u00e3o: Lucidchart Diagrama de caso de uso, os slides da Aula 11 da professora Milene e Maur\u00edcio Serrano e o livro Engenharia de Requisitos. Todos estar\u00e3o dispon\u00edveis na bibliografia.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, ser\u00e1 feito uma checklist com base nos documentos j\u00e1 citados anteriormente. A mesma ser\u00e1 composta por 5 perguntas que ser\u00e3o o padr\u00e3o exigido para a documenta\u00e7\u00e3o e em seguida perguntas envolvendo o conte\u00fado do artefato Caso de Uso. Na tabela 1 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato, a vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.0, feita no dia 14 de maio de 2023, os campos de \"Avalia\u00e7\u00e3o\" e \"Observa\u00e7\u00f5es\" ser\u00e3o preenchidos no desenvolvimento em que haver\u00e1 uma discuss\u00e3o a respeito de alguns itens. Para tal ser\u00e1 utilizado o ID da pergunta.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p><p>Tabela 1 - Checklist preenchido. </p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim Fora da ABNT. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o N\u00e3o Fora da ABNT. 6 Cada caso provem um resultado observ\u00e1vel e de valor para os atores ou outros interessados no sistema? 3. Sim - 7 As elipses representam as a\u00e7\u00f5es caso de uso? (constituem internamente fluxos/cen\u00e1rios)? 2. Sim - 8 H\u00e1 o uso de verbos no infinitivo e n\u00e3o substantivos? 1. Sim - 9 H\u00e1 relacionamentos de extend, include e generalization? 3. Sim - 10 O caso de uso representa o usu\u00e1rio e suas intera\u00e7\u00f5es com o sistema? 3. Sim - 11 O ator principal est\u00e1 posicionado ao lado esquerdo do sistema? 3. Sim - 12 O usu\u00e1rio reside fora das fronteiras da aplica\u00e7\u00e3o? 3. Sim - 13 O usu\u00e1rio possui um nome associado a ele? Como: cliente, analista de RH, estudante, etc.3. Sim Cada ator possui um nome pr\u00f3prio. 14 Quando o ator \u00e9 um software ou um hardware, h\u00e1 a tag &lt;&lt; system &gt;&gt;?3. N\u00e3o - 15 O caso de uso produzido \u00e9 uma funcionalidade completa que entrega algum valor? 3. Sim Todas as funcionalidades representadas atendem esses requisitos. 16 Os casos de uso s\u00e3o de requisitos funcionais? 3. Sim - 17 Foi usada alguma t\u00e9cnica para a produ\u00e7\u00e3o dos casos de uso? 3. N\u00e3o N\u00e3o est\u00e1 citado no texto. 18 Os elementos de atores, sistema e metas est\u00e3o presentes no caso de uso?2. Sim - 19 A especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso consistem no detalhamento de execu\u00e7\u00e3o dos casos de uso? 1. Sim - 20 Existem fluxos como: principal, alternativo e de exce\u00e7\u00e3o? 1. Sim - 21 Cada especifica\u00e7\u00e3o de caso uso tem somente um fluxo principal? 1. Sim - 22 Os fluxos principais representam como usu\u00e1rio usaria a funcionalidade de forma prim\u00e1ria? 1. Sim - 23 Os fluxos alternativos s\u00e3o possibilidades de cen\u00e1rios alternativos ao fluxo principal? 3. Incompleto Ser\u00e1 justificado no texto. 24 Os fluxos de exce\u00e7\u00e3o demonstram como o sistema reagir\u00e1 na presen\u00e7a de situa\u00e7\u00f5es inesperadas? 3. Sim Muito bem feitos e pensados os fluxos. <p><p>Fonte: Geovanna Maciel.</p></p> <p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p> <p>Para o ID 14, foi usado o conceito dispon\u00edvel no livro Engenharia de requisitos que est\u00e1 presente no cap\u00edtulo \"Diagrama de uso\", nele h\u00e1 a explica\u00e7\u00e3o dos componentes de um caso de uso de forma mais detalhada, podendo elucidar a aplica\u00e7\u00e3o da tag.</p> <p>Para os IDs 24 e 25, foram usados conceitos dispon\u00edveis no livro Engenharia de Requisitos, os mesmos est\u00e3o dispon\u00edveis no cap\u00edtulo \"Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais utilizando casos de uso\", nele h\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o mais detalhada desses conceitos e sua aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/#id-14-quando-o-ator-e-um-software-ou-um-hardware-ha-a-tag-system","title":"ID 14 - Quando o ator \u00e9 um software ou um hardware, h\u00e1 a tag &lt;&lt; system&gt;&gt;?","text":"<p>No diagrama h\u00e1 um ator secund\u00e1rio \"servi\u00e7o de pagamento\" e n\u00e3o h\u00e1 a tag de system referida a ele. De acordo com Reinehr \"Quando se tratar de um hardware ou outro software, pode-se tamb\u00e9m usar um estere\u00f3tipo, indicando que se trata de um sistema. Isto \u00e9 feito com a tag &lt;&lt; system&gt;&gt; e seu uso vai depender de como a ferramenta de modelagem UML faz essa implementa\u00e7\u00e3o.\" </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/#id-17-foi-usada-alguma-tecnica-para-a-producao-dos-casos-de-uso","title":"ID 17 - Foi usada alguma t\u00e9cnica para a produ\u00e7\u00e3o dos casos de uso?","text":"<p>H\u00e1 a cita\u00e7\u00e3o de terem sido usados os requisitos identificados no projeto, mas n\u00e3o h\u00e1 sobre como o artefato foi produzido, se houve alguma t\u00e9cnica como brainstorming, question\u00e1rio, entrevista com usu\u00e1rio e etc.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/#id-24-os-fluxos-alternativos-sao-possibilidades-de-cenarios-alternativos-ao-fluxo-principal","title":"ID 24 - Os fluxos alternativos s\u00e3o possibilidades de cen\u00e1rios alternativos ao fluxo principal?","text":"<p>Alguns fluxos apresentam ambiguidade no fluxo alternativo e podem ser confundidos com fluxos de exce\u00e7\u00e3o. Por exemplo o UC03, UC05 e UC06. De acordo com Reinehr \"Os fluxos alternativos, como o pr\u00f3prio nome sugere, s\u00e3o as possibilidades de cen\u00e1rios alternativos ao fluxo principal, conforme escolhas do usu\u00e1rio ou situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do sistema. N\u00e3o inclui fluxos para o tratamento de erro, mas sim escolhas que podem ser feitas pelo usu\u00e1rio.\"</p> <p>Os fluxos alternativos desses casos de uso n\u00e3o est\u00e3o errados, s\u00f3 pode haver alguma confus\u00e3o caso quem for ler n\u00e3o entenda a diferen\u00e7a entre os dois conceitos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/#id-25-os-fluxos-de-excecao-demonstram-como-o-sistema-reagira-na-presenca-de-situacoes-inesperadas","title":"ID 25 - Os fluxos de exce\u00e7\u00e3o demonstram como o sistema reagir\u00e1 na presen\u00e7a de situa\u00e7\u00f5es inesperadas?","text":"<p>Os fluxos de exce\u00e7\u00e3o foram muito bem pensados e produzidos, seguindo o conceito de ser o que d\u00e1 errado no fluxo principal. Expressam tratamento de erro e a rea\u00e7\u00e3o do sistema na presen\u00e7a de situa\u00e7\u00f5es inesperadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e melhorias","text":"<p>Antes de tudo vale ressaltar que o artefato foi bem produzido, atendento a maioria dos itens da checklist. Pode-se perceber como o Samuel Gomes teve um cuidado em estudar o tema para realizar a produ\u00e7\u00e3o do artefato. Houve at\u00e9 mesmo uma valida\u00e7\u00e3o, mas ficou confuso se era um usu\u00e1rio real ou se era um integrante do grupo interpretando algu\u00e9m, por isso fica de melhoria a adi\u00e7\u00e3o de uma pequena tabela especificando quem foram os participantes.</p> <p>De sugest\u00f5es e melhorias ficam:</p> <ul> <li>Colocar as tabelas e figuras nas normas da ABNT;</li> <li>Especificar os participantes da valida\u00e7\u00e3o;</li> <li>Adicionar a t\u00e9cnica utilizada para a produ\u00e7\u00e3o do caso de uso (se houver);</li> <li>Adicionar a tag &lt;&lt; system&gt;&gt; para o usu\u00e1rio secund\u00e1rio \"servi\u00e7o de pagamento\" caso convenha ao projeto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Slides da aula \u201cRequisitos \u2013 Aula 11\u201d dos professores Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523100/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20013a.pdf Acesso em: 05 de junho de 2023.</p> <p>2.Lucidchart - Diagrama de caso de uso UML. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-caso-de-uso-uml. Acesso em: 05 de junho de 2023.</p> <p>3.REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. [Insert Publisher Location]: Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 07 junho 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/caso-de-uso/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Geovanna Maciel Gabriel Campello 1.1 09/06/2023 Colocando as refer\u00eancias nas tabelas Geovanna Maciel Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios do Grupo 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Cen\u00e1rios da Etapa 3 do Grupo 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklists o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes do Grupo 1 Douglas Alves, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o e Gabriel Campello, que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim Fonte e legenda fora da norma da ABNT 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim 6 O cen\u00e1rio possui: t\u00edtulo, metas/objetivos, contexto, ator(es), recursos, exce\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios?1 Sim 7 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 autoexplicativo?2 Sim Justificativa no texto 8 O objetivo do cen\u00e1rio \u00e9 condizente com seu t\u00edtulo?2 Incompleto Justificativa no texto 9 O contexto descreve de forma sucinta o estado inicial do cen\u00e1rio? Em fun\u00e7\u00e3o de local, tempo e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, por exemplo 1 N\u00e3o Justificativa no texto 10 O cen\u00e1rio descreve situa\u00e7\u00f5es realistas e relevantes de intera\u00e7\u00e3o do sistema?5 Sim 11 Os atores s\u00e3o condizentes com o contexto do cen\u00e1rio? 2 Sim Justificativa no texto 12 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o coerentes e seguem uma ordem l\u00f3gica para atingir o objetivo? 2 Sim 13 Existe uma liga\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos?2 N\u00e3o Justificativa no texto <p>Fonte: Douglas Alves, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#lista-de-problemas-e-analise","title":"Lista de Problemas e An\u00e1lise","text":"<p>Parab\u00e9ns \u00e0 equipe, de forma geral o artefato est\u00e1 muito bom e a maior parte dos problemas encontrados s\u00f3 aparece em alguns cen\u00e1rios isolados, com exce\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o do contexto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#id-7-o-titulo-do-cenario-e-autoexplicativo","title":"ID 7 - O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 autoexplicativo?","text":"<p>Praticamente todos os cen\u00e1rios apresentam t\u00edtulos autoexplicativos. Contudo, o Cen\u00e1rio 06 n\u00e3o, o t\u00edtulo \"Configura\u00e7\u00e3o de Perfil\" \u00e9 muito amplo e pode envolver diversos cen\u00e1rios distintos em uma aplica\u00e7\u00e3o. Dito isso, o t\u00edtulo poderia ser modificado para abranger um cen\u00e1rio mais espec\u00edfico, ou at\u00e9 mesmo ser subdividido em outros cen\u00e1rios que envolvam modificar/visualizar determinada informa\u00e7\u00e3o do perfil.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#id-8-o-objetivo-do-cenario-e-condizente-com-seu-titulo","title":"ID 8 - O objetivo do cen\u00e1rio \u00e9 condizente com seu t\u00edtulo?","text":"<p>Praticamente todos os cen\u00e1rios apresentam objetivos condizentes com seus t\u00edtulos. Contudo, o Cen\u00e1rio 06 (Configura\u00e7\u00e3o de Perfil) n\u00e3o, enquanto seu t\u00edtulo remete a algo amplo, seu objetivo \"Modificar dados do perfil de usu\u00e1rio e adicionar cart\u00e3o de cr\u00e9dito para configurar perfil para viagens\" envolve uma coisa mais espec\u00edfica (adicionar cart\u00e3o de cr\u00e9dito). Dessa maneira, seu t\u00edtulo poderia ser modificado para especificar melhor o objetivo de adicionar o cart\u00e3o de cr\u00e9dito</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#id-9-o-contexto-descreve-de-forma-sucinta-o-estado-inicial-do-cenario-em-funcao-de-local-tempo-e-pre-condicoes-por-exemplo","title":"ID 9 - O contexto descreve de forma sucinta o estado inicial do cen\u00e1rio? Em fun\u00e7\u00e3o de local, tempo e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, por exemplo.","text":"<p>O contexto de um cen\u00e1rio \u00e9 de suma import\u00e2ncia, pois n\u00e3o somente descreve seu local de ocorr\u00eancia, mas tamb\u00e9m o seu estado inicial e muitas vezes as motiva\u00e7\u00f5es para sua ocorr\u00eancia.2. Sendo assim, pegando como exemplo o contexto do Cen\u00e1rio 07 (Deletar Conta):</p> <ul> <li>Local: Casa</li> <li>Tempo: Ensolarado</li> <li>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Possuir conta no booking.com e internet.</li> </ul> <p>Pode-se observar que o contexto em quest\u00e3o acaba sendo um pouco pobre em informa\u00e7\u00f5es e vago, principalmente no que diz respeito ao estado inicial e motiva\u00e7\u00f5es. Portanto, seria interessante modificar o contexto dos cen\u00e1rios de maneira que eles tragam mais informa\u00e7\u00f5es sobre o estado inicial espec\u00edfico da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#id-11-os-atores-sao-condizentes-com-o-contexto-do-cenario","title":"ID 11 - Os atores s\u00e3o condizentes com o contexto do cen\u00e1rio?","text":"<p>Os atores descritos nos cen\u00e1rios est\u00e3o sim condizentes com o contexto, contudo poderia haver uma padroniza\u00e7\u00e3o entre eles, visto que em alguns momentos \u00e9 utilizado o termo \"Viajante\" enquanto em outros \u00e9 utilizado \"Usu\u00e1rio do Aplicativo\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#id-13-existe-uma-ligacao-entre-os-cenarios-e-os-lexicos","title":"ID 13 - Existe uma liga\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos?","text":"<p>No contexto da Engenharia de Requisitos, cen\u00e1rios s\u00e3o naturalmente ligados ao L\u00e9xico Ampliado da Linguagem. Isso pois os primeiros s\u00e3o,em suma, uma descri\u00e7\u00e3o evolutiva de situa\u00e7\u00f5es em um dom\u00ednio em espec\u00edfico2, enquanto o segundo \u00e9 um metamodelo projetado justamente para ajudar a entender a linguagem de um determinado dom\u00ednio. 1. Dito isso, fazer a ponte entre os termos usados nos cen\u00e1rios e seus respectivos l\u00e9xicos enriqueceria bastante o artefato e facilitaria o seu entendimento por outras pessoas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Normalizar as fontes e legendas de acordo com a norma da ABNT;</li> <li>Subdividir o Cen\u00e1rio 06 em outros mais ou modificar seu nome para deix\u00e1-lo mais espec\u00edfico;</li> <li>Reescrever os contextos dos cen\u00e1rios de forma que eles agreguem mais conte\u00fado ao artefato, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 motiva\u00e7\u00f5es e ao estado inicial.</li> <li>Normalizar o termo usado para descrever o ator \"padr\u00e3o\" dos cen\u00e1rios (ou \"Viajante\" ou \"Usu\u00e1rio do aplicativo\").</li> <li>Estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre os termos usados nos cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos correspondentes.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BERGMANN, Ulf. Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios Atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado em Transforma\u00e7\u00f5es. 2003. Tese de Doutorado (Departamento de Inform\u00e1tica) - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, [S. l.], 2003. p. 47-50.</p> <p>2.Leite, J.C.S.d.P., Rossi, G., Balaguer, F. et al. Enhancing a requirements baseline with scenarios. Requirements Eng 2, 44\u201353 (1997).</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Douglas Alves Gabriel Campello <code>1.1</code> 09/06/2023 Att justificativa id 9. Douglas Alves Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar do Grupo 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar da Etapa 3 do Grupo 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes do Grupo 1 Matheus Henrique, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o e o Rafael Ferreira, que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o se aplica 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o 6 O documento segue o modelo FURPS+? Incompleto 7 O documento possui um t\u00f3pico de Funcionalidade? Sim 7.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Sim 8 O documento possui um t\u00f3pico de Usabilidade? Sim 8.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Incompleto 8.2 Os requisitos apresentados facilitam as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios? Sim 9 O documento possui um t\u00f3pico de Confiabilidade? Sim 9.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Incompleto 9.2 Os requisitos apresentados aumentam a confiabilidade do sistema? Sim 9.3 Os requisitos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a s\u00e3o apresentados? Sim 10 O documento possui um t\u00f3pico de Desempenho? N\u00e3o Performance n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa que Desempenho. 10.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Incompleto 10.2 Os requisitos sobre os tempos de respostas s\u00e3o apresentados? Sim 10.3 Os requisitos sobre a disponibilidade s\u00e3o apresentados? Incompleto \u00c9 apresentado no t\u00f3pico de Confiabilidade. 11 O documento possui um t\u00f3pico de Suportabilidade? Sim 11.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Incompleto 11.2 \u00c9 apresentado os sistemas operacionais que o sistema funcionar\u00e1? Sim 12 O documento possui um t\u00f3pico de Restri\u00e7\u00f5es de Design? Sim 12.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Sim 12.2 Os requisitos apresentados espec\u00edfica ou restringe o design do sistema? Sim 13 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos de Implementa\u00e7\u00e3o? Sim 13.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Incompleto 14 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos de Interface? Sim 14.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Sim 15 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos F\u00edsicos? Incompleto 15.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? N\u00e3o 15.2 As caracter\u00edsticas f\u00edsicas de onde o sistema funcionar\u00e1 s\u00e3o apresentadas? N\u00e3o <p>Fonte: Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#lista-de-problemas-e-analise","title":"Lista de Problemas e An\u00e1lise","text":"<p>Primeiramente, parab\u00e9ns a equipe pela entrega do artefato, a maioria dos problemas est\u00e3o relacionados a como os requisitos s\u00e3o especificados deixando em muitos casos eles amb\u00edguos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#id-5-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID 5 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<ul> <li>Em \"Requisitos de implementa\u00e7\u00e3o\" no texto de metodologia espec\u00edfica est\u00e1 escrita errada;</li> <li>Em \"Requisitos de interface\" no texto de metodologia espec\u00edfica est\u00e1 escrita errada;</li> <li>Em Visibilidade do status do sistema tem uma repeti\u00e7\u00e3o da palavra deve;</li> <li>Em Seguran\u00e7a dos dados a frase \"...n\u00e3o permitir modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas.\" est\u00e1 escrita errada.   \"</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#id-6-o-documento-segue-o-modelo-furps","title":"ID 6 - O documento segue o modelo FURPS+?","text":"<p>O documento apresenta o t\u00f3pico de desempenho com o nome errado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#id-81-os-requisitos-apresentados-sao-testaveis-usabilidade","title":"ID 8.1 - Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? (Usabilidade)","text":"<p>Falta especificar mais os requisitos. Por exemplo, em Efici\u00eancia \u00e9 pedido que as tarefas sejam realizadas com poucos cliques, mas quantos cliques s\u00e3o poucos? Cinco, tr\u00eas etc.</p> <p>Existe o mesmo problema em Facilidade de uso. A utiliza\u00e7\u00e3o de express\u00f5es como \"facilmente aprendido\" e \"ser intuitivo\" dificulta que esses requisitos sejam test\u00e1veis.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#id-91-os-requisitos-apresentados-sao-testaveis-confiabilidade","title":"ID 9.1 - Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? (Confiabilidade)","text":"<p>Novamente falta especifica\u00e7\u00e3o. Em Seguran\u00e7a dos dados, deve se demonstrar como os dados devem ser mantidos seguros, atrav\u00e9s de criptografia ou outro meio por exemplo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#id-10-o-documento-possui-um-topico-de-desempenho","title":"ID 10 - O documento possui um t\u00f3pico de Desempenho?","text":"<p>H\u00e1 uma confus\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao nome, a palavra Desempenho n\u00e3o \u00e9 o mesmo que Perfomance. Temos as seguintes defini\u00e7\u00f5es, segundo o dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio1:</p> <p>Desempenho: \u201cAto ou efeito de desempenhar; cumprimento, exerc\u00edcio, execu\u00e7\u00e3o: desempenho de uma atividade remunerada\u201d</p> <p>Performance: \u201cResultado obtido, em cada uma de suas exibi\u00e7\u00f5es em p\u00fablico, por um cavalo de corrida, por um atleta etc. / Conjunto dos resultados obtidos em um teste. / Proeza esportiva\u201d</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#id-101-os-requisitos-apresentados-sao-testaveis-desempenho","title":"ID 10.1 - Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? (Desempenho)","text":"<p>\u00c9 preciso informar o qu\u00e3o baixo deve ser o consumo energ\u00e9tico.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#id-103-os-requisitos-sobre-a-disponibilidade-sao-apresentados","title":"ID 10.3 - Os requisitos sobre a disponibilidade s\u00e3o apresentados?","text":"<p>O requisito sobre a disponibilidade do sistema est\u00e1 no t\u00f3pico de confiabilidade, por\u00e9m ele deveria estar aqui de acordo com os padr\u00f5es.2</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#id-111-os-requisitos-apresentados-sao-testaveis-suportabilidade","title":"ID 11.1 - Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? (Suportabilidade)","text":"<p>Os dispositivos no qual o sistema deve ser compat\u00edvel e possuir uma responsividade n\u00e3o s\u00e3o especificados. Al\u00e9m disso, as \"principais plataformas mobile Android e iOS\" n\u00e3o est\u00e3o bem expl\u00edcitas, est\u00e1 se referindo \u00e0s vers\u00f5es desses O.S's ou aos dispositivos que os usam?</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#id-131-os-requisitos-apresentados-sao-testaveis-requisitos-de-implementacao","title":"ID 13.1 - Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? (Requisitos de Implementa\u00e7\u00e3o)","text":"<p>Em \"O aplicativo deve ser constru\u00eddo seguindo o padr\u00e3o proposto pela empresa que o desenvolve\", quais s\u00e3o esses padr\u00f5es? S\u00e3o de arquitetura, de desenvolvimento (\u00e1geis ou n\u00e3o), de governan\u00e7a de dados etc.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#id-15-o-documento-possui-um-topico-de-requisitos-fisicos","title":"ID 15 - O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos F\u00edsicos?","text":"<p>Apesar do nome do t\u00f3pico falar em requisitos f\u00edsicos, os requisitos apresentados s\u00e3o de suportabilidade e n\u00e3o especificam quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas dos dispositivos f\u00edsicos que o sistema funcionar\u00e1. Ser\u00e1 s\u00f3 dispositivos mobile ou ele funcionar\u00e1 em aplica\u00e7\u00e3o web tamb\u00e9m?</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos;</li> <li>Corrigir o nome do t\u00f3pico de desempenho;</li> <li>Reescrever os requisitos amb\u00edguos para deix\u00e1-los mais espec\u00edficos e torn\u00e1-los test\u00e1veis.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. ALBUQUERQUE, Daniela. Desempenho e Performance. Como analisar? Templum Consultoria, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;https://certificacaoiso.com.br/desempenho-performance-como-analisar/&gt;. Acesso em: 05, junho e 2023.</p> <p>2. Artefato: Especifica\u00e7\u00f5es Suplementares. Centro de Inform\u00e1tica - UFPE. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/workproducts/rup_supplementary_specification_F5ACAA22.html&gt;. Acesso em: 04 de junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique Rafael Ferreira"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos do Grupo 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas em cima do artefato dos L\u00e9xicos da Etapa 3 do Grupo 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios. A checklist foi feita com base em uma publica\u00e7\u00e3o de Julio Cesar Sampaio do Prado Leite1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes do Grupo 1: Arthur de Melo, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o e Rafael Ferreira, que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim Est\u00e3o fora de ordem. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o Clique aqui para ver como citar tabela nas normas ABNT 6 Cada s\u00edmbolo possui classifica\u00e7\u00e3o, sin\u00f4nimo, no\u00e7\u00e3o e impacto? Sim 7 Cada s\u00edmbolo apresenta sua no\u00e7\u00e3o de forma breve e compreens\u00edvel? N\u00e3o 8 Cada s\u00edmbolo apresenta seu impacto de forma breve e compreens\u00edvel? N\u00e3o 9 Caso seja do tipo Estado, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? N\u00e3o 10 Caso seja do tipo Verbo, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? N\u00e3o 11 Caso seja do tipo Objeto, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? Incompleto 12 O princ\u00edpio circular foi devidamente propagado? N\u00e3o 13 A descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos \u00e9 coerente e esclarecedora? Incompleto 14 O vocabul\u00e1rio m\u00ednimo foi apropriadamente adotado nas descri\u00e7\u00f5es? Sim 15 Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, eles respeitam sua ordem num\u00e9rica? N\u00e3o Arrumar o n\u00famero das tabelas e dos l\u00e9xicos. <p>Fonte: Arthur de Melo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#lista-de-problemas-e-analise","title":"Lista de Problemas e An\u00e1lise","text":"<p>Primeiramente, parab\u00e9ns a equipe pela entrega do artefato, a maioria dos problemas est\u00e3o relacionados a como os requisitos s\u00e3o especificados deixando em muitos casos eles amb\u00edguos. Muitos dos l\u00e9xicos est\u00e3o at\u00e9 mesmo repetidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#id-7-e-9-cada-simbolo-apresenta-sua-nocao-de-forma-breve-e-compreensivel-caso-seja-do-tipo-estado-as-definicoes-de-nocao-e-de-impacto-se-encaixam-com-o-que-e-descrito","title":"ID 7 e 9 - Cada s\u00edmbolo apresenta sua no\u00e7\u00e3o de forma breve e compreens\u00edvel? Caso seja do tipo Estado, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito?","text":"<p>Por exemplo, na descri\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico 07 - Premium, a no\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico \u00e9 descrita como: \"uma condi\u00e7\u00e3o que o usuario pode comprar para ter acesso a funcionalidade exclusivas ou prioridade no aplicativo\". A aus\u00eancia de paralelismo sint\u00e9tico dificulta o entendimento do conceito e a no\u00e7\u00e3o ainda tenta explicar o impacto de forma desnecess\u00e1ria. A no\u00e7\u00e3o \u00e9 a pr\u00f3pria denota\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo, ou seja, o que significa. No caso, o s\u00edmbolo \u00e9 um Estado, logo o esperado na descri\u00e7\u00e3o de tal \u00e9: \"o que significa e quais a\u00e7\u00f5es levaram a esse estado\". Em alguns casos, as no\u00e7\u00f5es podem ser divididas em duas ou mais para simplificar algo que seria muito dif\u00edcil de se explicar em uma s\u00f3 no\u00e7\u00e3o1. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#ids-8-e-10-cada-simbolo-apresenta-seu-impacto-de-forma-breve-e-compreensivel-caso-seja-do-tipo-verbo-as-definicoes-de-nocao-e-de-impacto-se-encaixam-com-o-que-e-descrito","title":"ID's 8 e 10 - Cada s\u00edmbolo apresenta seu impacto de forma breve e compreens\u00edvel? Caso seja do tipo Verbo, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito?","text":"<p>Por exemplo, na descri\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico 11 - Busca, o impacto do l\u00e9xico \u00e9 descrito como: \"A busca \u00e9 a primeira etapa para que o usu\u00e1rio possa encontrar e reservar acomoda\u00e7\u00f5es ou atividades de interesse, portanto, \u00e9 fundamental para a usabilidade do aplicativo\". No entanto, essa n\u00e3o se caracteriza como impacto de um l\u00e9xico do tipo Verbo, que deve se encaixar na seguinte defini\u00e7\u00e3o: \"quais os reflexos da a\u00e7\u00e3o no ambiente e quais os novos estados decorrentes\". Nesse caso, tamb\u00e9m pode se dividir os impactos em dois ou mais para melhor compreens\u00e3o. Al\u00e9m disso, a vigente descri\u00e7\u00e3o do impacto n\u00e3o fornece nenhuma informa\u00e7\u00e3o \u00fatil sobre o s\u00edmbolo. J\u00e1 a no\u00e7\u00e3o de tal tamb\u00e9m est\u00e1 errada, dado que, enquanto Verbo, a no\u00e7\u00e3o deve ser: \"quem realiza, quando acontece e quais os procedimentos envolvidos\"1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#id-10-caso-seja-do-tipo-objeto-as-definicoes-de-nocao-e-de-impacto-se-encaixam-com-o-que-e-descrito","title":"ID 10 - Caso seja do tipo Objeto, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito?","text":"<p>No caso da no\u00e7\u00e3o, \u00e9 representada parcialmente a defini\u00e7\u00e3o real no caso do tipo Objeto. Por exemplo, no L\u00e9xico 08 - Idioma, o objeto \u00e9 definido, mas n\u00e3o se identifica com quais outros objetos o l\u00e9xico se relaciona. Portanto, vale a seguinte defini\u00e7\u00e3o para a no\u00e7\u00e3o do Objeto: \"definir o objeto e identificar outros objetos com os quais se relaciona\"1. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#id-11-o-principio-circular-foi-devidamente-propagado","title":"ID 11 - O princ\u00edpio circular foi devidamente propagado?","text":"<p>Mesmo que este tenha sido citado na metodologia, nenhum dos l\u00e9xicos comunica com os outros, sequer s\u00e3o referenciados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#id-13-a-descricao-dos-lexicos-e-coerente-e-esclarecedora","title":"ID 13 - A descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos \u00e9 coerente e esclarecedora?","text":"<p>Em alguns casos, o grupo conseguiu esclarecer de forma concisa. Entretanto, grande parte dos s\u00edmbolos, principalmente na no\u00e7\u00e3o e no impacto, foi explicada de forma prolixa e sem informa\u00e7\u00f5es \u00fateis que se encaixam na defini\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Revisar as defini\u00e7\u00f5es de No\u00e7\u00e3o e de Impacto para cada classifica\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolo.</li> <li>Dividir as no\u00e7\u00f5es e os impactos em duas ou mais para simplificar.</li> <li>Relacionar os l\u00e9xicos j\u00e1 criado com os outros, por exemplo, o Usu\u00e1rio pode se encaixar em diversos deles. As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio foram simplificadas demais na apresenta\u00e7\u00e3o de seu impacto e de sua no\u00e7\u00e3o, explicite as intera\u00e7\u00f5es em diferentes impactos e no\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf&gt;. Acesso em: 10/06/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/lexicos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Arthur de Melo Rafael Ferreira"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar do Grupo 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Sendo assim, este documento apresenta o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos de Cen\u00e1rios, L\u00e9xico, Caso de Uso e Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar produzido pelo Grupo 2 na Etapa 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 3 do Grupo 2 possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma adpta\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos, a figura 1 exemplifica as etapas que Fagan prop\u00f4s para esse processo.</p> <p>Salienta-se que a inspe\u00e7\u00e3o aqui planejada ser\u00e1 realizada somente at\u00e9 a etapa de \"Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o\", que nessa adaptaca\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita, realizada de maneira individual. Essa revis\u00e3o ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados, tudo isso com base na bibliografia especificada pelo autor da checklist.</p> <p> <p>Figura 1 - Etapas da Inspe\u00e7\u00e3o de acordo com Fagan.</p> <p></p> <p>Fonte: SOMMERVILLE (2007).5</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por essa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os integrantes do Grupo 1 que s\u00e3o: Arthur de Melo, Douglas Alves, Geovanna Maciel e Matheus Henrique, que realizam tanto o planejamento quanto a inspe\u00e7\u00e3o e o relato de seus resultados. Em rela\u00e7\u00e3o a revis\u00e3o dos artefatos produzidos por essa verifica\u00e7\u00e3o, fica a cargo do integrante do mesmo grupo Rafael Ferreira.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvo dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Cen\u00e1rios, na vers\u00e3o 1.0 de data 09/05/2023 produzido por Lucas Fraz\u00e3o e Gabriel Silva com a revis\u00e3o de Chaydson Ferreira.</p> </li> <li> <p>L\u00e9xico, na vers\u00e3o 1.0 de data 14/05/2023 produzido por Pedro Henrique e Samuel Gomes com a revis\u00e3o de Lucas Lopes.</p> </li> <li> <p>Caso de Uso, na vers\u00e3o 1.0 de data 14/05/2023 produzido por Samuel Gomes com revis\u00e3o de Henrique Pucci.</p> </li> <li> <p>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar na vers\u00e3o 1.0 de data 13/05/2023 produzido por Henrique Pucci e Chaydson Ferreira com revis\u00e3o de Pedro Henrique.</p> </li> </ul> <p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o em si ser\u00e3o apresentados em uma p\u00e1gina separada e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguinte link:</p> <ul> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios.</li> <li>Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do Caso de uso;</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar.</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 04 de junho de 2023 at\u00e9 dia 10 de junho de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 1 no dia 10 de junho de 2023. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 03/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso. Geovanna Maciel 04/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Matheus Henrique 06/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina do grupo. Matheus Henrique 08/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios. Douglas Alves 10/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos. Arthur de Melo <p>Fonte: Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para os artefatos que est\u00e3o dispon\u00edveis nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Al\u00e9m dos itens listados anteriormente, tamb\u00e9m foi analisado o relat\u00f3rio referente \u00e0 entrega produzido pelo o monitor do Grupo 2, Gustavo Martins.</p> <p>Com o intuito de melhor organizar a verifica\u00e7\u00e3o, a checklist ser\u00e1 dividida em 2 checklists sendo que uma dever\u00e1 estar presente em todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o, no caso a geral. As checklists s\u00e3o as seguintes: Geral, Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios, Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos, Verifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso e Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. As tabelas de 2 a 6 apresentam as checklists de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? <p>Fonte: Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#verificacao-dos-cenarios","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios","text":"<p> <p>Tabela 3 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O cen\u00e1rio possui: t\u00edtulo, metas/objetivos, contexto, ator(es), recursos, exce\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios?6 7 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 autoexplicativo?7 8 O objetivo do cen\u00e1rio \u00e9 condizente com seu t\u00edtulo?7 9 O contexto \u00e9 descrito em fun\u00e7\u00e3o de local, tempo e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es?6 10 O cen\u00e1rio descreve situa\u00e7\u00f5es realistas e relevantes de intera\u00e7\u00e3o do sistema?6 11 Os atores s\u00e3o condizentes com o contexto do cen\u00e1rio? 7 12 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o coerentes e seguem uma ordem l\u00f3gica para atingir o objetivo? 7 13 Existe uma liga\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos?7 <p>Fonte: Douglas Alves, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#verificacao-dos-lexicos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos","text":"<p> <p>Tabela 4 - Checklist para os L\u00e9xicos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Cada s\u00edmbolo possui classifica\u00e7\u00e3o, sin\u00f4nimo, no\u00e7\u00e3o e impacto? 7 Cada s\u00edmbolo apresenta sua no\u00e7\u00e3o de forma breve e compreens\u00edvel? 8 Cada s\u00edmbolo apresenta seu impacto de forma breve e compreens\u00edvel? 9 Caso seja do tipo Estado, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? 10 Caso seja do tipo Verbo, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? 11 Caso seja do tipo Objeto, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? 12 O princ\u00edpio circular foi devidamente propagado, ou seja, os l\u00e9xicos s\u00e3o referenciados e est\u00e3o conectados? 13 A descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos \u00e9 coerente e esclarecedora? 14 O vocabul\u00e1rio m\u00ednimo foi apropriadamente adotado nas descri\u00e7\u00f5es? 15 Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, eles respeitam sua ordem num\u00e9rica? <p>Fonte: Arthur de Melo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#verificacao-do-caso-de-uso","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Caso de uso","text":"<p> <p>Tabela 5 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Cada caso provem um resultado observ\u00e1vel e de valor para os atores ou outros interessados no sistema? 4 7 As elipses representam as a\u00e7\u00f5es caso de uso? (constituem internamente fluxos/cen\u00e1rios)? 3 8 H\u00e1 o uso de verbos no infinitivo e n\u00e3o substantivos? 2 9 H\u00e1 relacionamentos de extend, include e generalization? 4 10 O caso de uso representa o usu\u00e1rio e suas intera\u00e7\u00f5es com o sistema? 4 11 O ator principal est\u00e1 posicionado ao lado esquerdo do sistema? 4 12 O usu\u00e1rio reside fora das fronteiras da aplica\u00e7\u00e3o? 4 13 O usu\u00e1rio possui um nome associado a ele? Como: cliente, analista de RH, estudante, etc. 4 14 Quando o ator \u00e9 um software ou um hardware, h\u00e1 a tag &lt;&lt; system &gt;&gt;? 4 15 O caso de uso produzido \u00e9 uma funcionalidade completa que entrega algum valor? 4 16 Os casos de uso s\u00e3o de requisitos funcionais? 4 17 Foi usada alguma t\u00e9cnica para a produ\u00e7\u00e3o dos casos de uso? 4 18 Os elementos de atores, sistema e metas est\u00e3o presentes no caso de uso? 3 19 A especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso consistem no detalhamento de execu\u00e7\u00e3o dos casos de uso? 2 20 Existem fluxos como: principal, alternativo e de exce\u00e7\u00e3o? 2 21 Cada especifica\u00e7\u00e3o de caso uso tem somente um fluxo principal? 2 22 Os fluxos principais representam como usu\u00e1rio usaria a funcionalidade de forma prim\u00e1ria? 2 23 Os fluxos alternativos s\u00e3o possibilidades de cen\u00e1rios alternativos ao fluxo principal? 4 24 Os fluxos de exce\u00e7\u00e3o demonstram como o sistema reagir\u00e1 na presen\u00e7a de situa\u00e7\u00f5es inesperadas? 4 <p>Fonte: Geovanna Maciel, 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#verificacao-da-especificacao-suplementar","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>Tabela 6 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento segue o modelo FURPS+?1 7 O documento possui um t\u00f3pico de Funcionalidade?1 7.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 8 O documento possui um t\u00f3pico de Usabilidade?1 8.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 8.2 Os requisitos apresentados facilitam as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios? 9 O documento possui um t\u00f3pico de Confiabilidade?1 9.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 9.2 Os requisitos apresentados aumentam a confiabilidade do sistema? 9.3 Os requisitos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a s\u00e3o apresentados? 10 O documento possui um t\u00f3pico de Desempenho?1 10.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 10.2 Os requisitos sobre os tempos de respostas s\u00e3o apresentados? 10.3 Os requisitos sobre a disponibilidade s\u00e3o apresentados? 11 O documento possui um t\u00f3pico de Suportabilidade?1 11.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 11.2 \u00c9 apresentado os sistemas operacionais que o sistema funcionar\u00e1? 12 O documento possui um t\u00f3pico de Restri\u00e7\u00f5es de Design?1 12.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 12.2 Os requisitos apresentados espec\u00edfica ou restringe o design do sistema? 13 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos de Implementa\u00e7\u00e3o?1 13.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 14 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos de Interface?1 14.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 15 O documento possui um t\u00f3pico de Requisitos F\u00edsicos?1 15.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 15.2 As caracter\u00edsticas f\u00edsicas de onde o sistema funcionar\u00e1 s\u00e3o apresentadas? <p>Fonte: Matheus Henrique, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Artefato: Especifica\u00e7\u00f5es Suplementares. Centro de Inform\u00e1tica - UFPE. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/workproducts/rup_supplementary_specification_F5ACAA22.html&gt;. Acesso em: 04 de junho de 2023.</p> <p>2. Slides da aula \u201cRequisitos \u2013 Aula 11\u201d dos professores Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523100/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20013a.pdf Acesso em: 05 de junho de 2023.</p> <p>3.  Lucidchart - Diagrama de caso de uso UML. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-caso-de-uso-uml. Acesso em: 05 de junho de 2023.</p> <p>4. REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. [Insert Publisher Location]: Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 07 junho 2023.</p> <p>5.Sommerville, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2007</p> <p>6.BERGMANN, Ulf. Evolu\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios Atrav\u00e9s de um Mecanismo de Rastreamento Baseado em Transforma\u00e7\u00f5es. 2003. Tese de Doutorado (Departamento de Inform\u00e1tica) - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, [S. l.], 2003. p. 47-50.</p> <p>7.Leite, J.C.S.d.P., Rossi, G., Balaguer, F. et al. Enhancing a requirements baseline with scenarios. Requirements Eng 2, 44\u201353 (1997).</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega3/planejamento-verificacao-e3-grupo2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Matheus Henrique Rafael Ferreira <code>1.1</code> 07/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do caso de uso e ajustes nos t\u00f3picos Geovanna Maciel Matheus Henrique <code>1.2</code> 08/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos cenarios e ajustes nos t\u00f3picos Douglas Alves Geovanna Maciel <code>1.3</code> 09/06/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias nas tabelas Geovanna Maciel Douglas Alves <code>1.3</code> 10/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias na tabela 6. Matheus Henrique Geovanna Maciel"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework do Grupo 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas em cima do artefato do NFR Framework da Etapa 3 do Grupo 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios. A checklist foi feita com base na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Reinaldo Ant\u00f4nio da Silva1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes do Grupo 1: Arthur de Melo, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o e Rafael Ferreira, que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o Clique aqui para ver como citar figuras nas normas ABNT 6 Os gr\u00e1ficos SIG foram validados por Fontes Externas? Sim No entanto, somente uma 7 Cada SIG possui sua respectiva propaga\u00e7\u00e3o de Impacto? Sim 8 Os softgoals se refinam at\u00e9 um n\u00edvel de especifica\u00e7\u00e3o bem definido? N\u00e3o 9 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o representam requisitos n\u00e3o-funcionais verific\u00e1veis? N\u00e3o 10 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: Identificador, Classifica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o, Justificativa, Origem, Crit\u00e9rio de Ajuste, Depend\u00eancias, Prioridade, Conflitos e Hist\u00f3ria? Incompleto 11 Os Softgoals NFR est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? Sim 12 Os Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? Sim 13 Os Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? N\u00e3o est\u00e3o presentes 14 Os requisitos n\u00e3o-funcionais apresentados nos cart\u00f5es foram priorizados com algum m\u00e9todo? N\u00e3o <p>Fonte: Arthur de Melo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#lista-de-problemas-e-analise","title":"Lista de Problemas e An\u00e1lise","text":"<p>Primeiramente, parab\u00e9ns a equipe pela entrega do artefato, a maioria dos problemas est\u00e3o relacionados a como os requisitos s\u00e3o especificados deixando em muitos casos eles amb\u00edguos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#ids-8-e-9-os-softgoals-se-refinam-ate-um-nivel-de-especificacao-bem-definido-os-cartoes-de-especificacao-representam-requisitos-nao-funcionais-verificaveis","title":"ID's 8 e 9 - Os softgoals se refinam at\u00e9 um n\u00edvel de especifica\u00e7\u00e3o bem definido? Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o representam requisitos n\u00e3o-funcionais verific\u00e1veis?","text":"<p>Por exemplo, no SIG Usabilidade, todos os softgoals s\u00e3o extremamente gerais e n\u00e3o apresentam solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para se levantar bem um Requisito N\u00e3o-Funcional verific\u00e1vel. Sendo assim, estes deveriam ser refinados ainda mais para cada SIG. Dentro do SIG referido, podemos citar um: \"O sistema deve ser claro e de f\u00e1cil uso\". Esse requisito n\u00e3o \u00e9 verific\u00e1vel, dado que para um requisito ser verific\u00e1vel, vale da seguinte defini\u00e7\u00e3o: \"Um requisito \u00e9 verific\u00e1vel se existir um processo finito, com custo compensador, que possa ser executado por uma pessoa ou m\u00e1quina, e que mostre a conformidade do produto final com o requisito\"2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#id-10-os-cartoes-de-especificacao-possuem-identificador-classificacao-descricao-justificativa-origem-criterio-de-ajuste-dependencias-prioridade-conflitos-e-historia","title":"ID 10 - Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: Identificador, Classifica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o, Justificativa, Origem, Crit\u00e9rio de Ajuste, Depend\u00eancias, Prioridade, Conflitos e Hist\u00f3ria?","text":"<p>N\u00e3o apresenta as depend\u00eancias, as hist\u00f3rias e os conflitos. A hist\u00f3ria \u00e9 sua data de cria\u00e7\u00e3o, as depend\u00eancias s\u00e3o os requisitos relacionados e os conflitos s\u00e3o os requisitos que causam conflitos, sendo estes mais vis\u00edveis na propaga\u00e7\u00e3o de impactos1. Al\u00e9m disso, a defini\u00e7\u00e3o de alguns, por exemplo, o de Usabilidade, n\u00e3o est\u00e1 de acordo com a literatura utilizada para validar dentro do projeto. De acordo com a disserta\u00e7\u00e3o, Usabilidade \u00e9: \"um requisito que especifica a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio final com o sistema e o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para aprender, operar, preparar a entrada e interpretar a sa\u00edda do sistema\"3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#id-13-os-softgoals-de-afirmacao-estao-representados-apropriadamente-dada-a-sua-definicao","title":"ID 13 - Os Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o?","text":"<p>Um dos motivos da falta de refinamento dos softgoals \u00e9 a aus\u00eancia de Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o. Os softgoals de afirma\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores delimitantes dentro de um dom\u00ednio, ou seja, servem como um filtro para as caracter\u00edsticas4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#id-14-os-requisitos-nao-funcionais-apresentados-nos-cartoes-foram-priorizados-com-algum-metodo","title":"ID 14 - Os requisitos n\u00e3o-funcionais apresentados nos cart\u00f5es foram priorizados com algum m\u00e9todo?","text":"<p>Provavelmente todos os requisitos presentes nos cart\u00f5es possuem rela\u00e7\u00f5es com requisitos j\u00e1 elicitados e priorizados pelo seu grupo anteriormente. Por exemplo, a rela\u00e7\u00e3o entre Desempenho e o requisito NFST02 priorizado pelo Three Level-Scale, cuja descri\u00e7\u00e3o \u00e9: \"o aplicativo deve ser r\u00e1pido e responsivo, com tempo de carregamento m\u00ednimo e tempos de resposta r\u00e1pidos\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Refinar os softgoals.</li> <li>Criar ao menos 5 cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o para requisitos n\u00e3o-funcionais mais espec\u00edficos.</li> <li>Utilizar softgoals de afirma\u00e7\u00e3o para ajudar o processo de refina\u00e7\u00e3o.</li> <li>Tomar cuidado com a verificabilidade dos requisitos ao refin\u00e1-los, evite ambiguidades.</li> <li>Reaproveitar prioriza\u00e7\u00f5es j\u00e1 feitas para priorizar os RNF dos cart\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. Centro de Inform\u00e1tica UFPE, Recife, 2019. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150. Acesso em: 10/06/2023.</p> <p>2. MESQUITA, Renato Cardoso. Engenharia dos requisitos de software. Departamento de Eng. El\u00e9trica da UFMG, Belo Horizonte, 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~joa/menu_options/school/cursos/engsoft/aulas/requisitos-conceitos.pdf. Acesso em: 10/06/2023.</p> <p>3. MAIRIZA, D.; ZOWGHI, D.; NURMULIANI, N. An investigation into the notion of non-functional requirements. In: Proceedings of the 2010 ACM Symposium on Applied Computing. ACM: [s.n.], 2010. p. 311\u2013317.</p> <p>4.CHUNG, L., NIXON, B. A., YU, E., MYLOPOULOS, J. Non-functional requirementsin software engineering. Springer Science &amp; Business Media: [S.l.], 2000. v. 5.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/nfrframework/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Arthur de Melo Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Sendo assim, este documento apresenta o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos de NFR Framework, Product Backlog e Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio produzido pelo Grupo 2 na Etapa 4.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 4 do Grupo 2 possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais. \u00c9 importante citar que essa verifica\u00e7\u00e3o em momento nenhum busca diminuir os membros do Grupo 2 ou seu trabalho, apenas aplicar os conceitos de verifica\u00e7\u00e3o nos artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma adpta\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos, a figura 1 exemplifica as etapas que Fagan prop\u00f4s para esse processo. </p> <p>Salienta-se que a inspe\u00e7\u00e3o aqui planejada ser\u00e1 realizada somente at\u00e9 a etapa de \"Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o\", que nessa adaptaca\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a inspe\u00e7\u00e3o propriamente dita, realizada de maneira individual. Essa revis\u00e3o ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados, tudo isso com base na bibliografia especificada pelo autor da checklist.  <p>Figura 1 - Etapas da Inspe\u00e7\u00e3o de acordo com Fagan.</p> <p></p> <p>Fonte: SOMMERVILLE (2007).1 </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por essa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os integrantes do Grupo 1 que s\u00e3o: Arthur de Melo, Douglas Alves e Rafael Ferreira, que realizam tanto o planejamento quanto a inspe\u00e7\u00e3o e o relato de seus resultados. Em rela\u00e7\u00e3o a revis\u00e3o dos artefatos produzidos por essa verifica\u00e7\u00e3o, fica a cargo dos integrantes do mesmo grupo Matheus Henrique, Gabriel Campello e Geovanna Maciel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvo dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:  </p> <ul> <li> <p>NFR Framework, na vers\u00e3o 1.0 de data 23/05/2023 produzido por Henrique Pucci e Samuel Gomes com a revis\u00e3o de Chaydson Ferreira.</p> </li> <li> <p>Product Backlog, na vers\u00e3o 1.0 de data 24/05/2023 produzido por Lucas Fraz\u00e3o e Chaydson Ferreira com a revis\u00e3o de Henrique Pucci.</p> </li> <li> <p>Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.0 de data 23/05/2023 produzido por Pedro Henrique e Gabriel Silva com revis\u00e3o de Samuel Gomes.</p> </li> </ul> <p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o em si ser\u00e3o apresentados em uma p\u00e1gina separada e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguinte link:</p> <ul> <li>Resultados da verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework.</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Product Backlog.</li> <li>Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 04 de junho de 2023 at\u00e9 dia 13 de junho de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do Grupo 1 at\u00e9 no m\u00e1ximo no dia 13 de junho de 2023. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 08/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do backlog. Rafael Ferreira 09/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Douglas Alves 09/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina do grupo. Douglas Alves 10/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework Arthur de Melo <p>Fonte: Douglas Alves, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para os artefatos que est\u00e3o dispon\u00edveis nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas.  Al\u00e9m dos itens listados anteriormente, tamb\u00e9m foi analisado o relat\u00f3rio referente \u00e0 entrega produzido pelo o monitor do Grupo 2, Gustavo Martins.</p> <p>Com o intuito de melhor organizar a verifica\u00e7\u00e3o, a checklist de cada artefato ser\u00e1 dividida em duas, sendo que uma dever\u00e1 estar presente em todas as etapas de verifica\u00e7\u00e3o, no caso a geral, representada na tabela 2. Dessa forma as checklists s\u00e3o as seguintes: Geral, Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios, Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos, Verifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso e Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. As tabelas de 3 a 6 apresentam as checklists de verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#geral","title":"Geral","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? <p>Fonte: Douglas Alves, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#verificacao-do-nfr-framework","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework","text":"<p> <p>Tabela 3 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do NFR.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Os gr\u00e1ficos SIG foram validados por Fontes Externas? 7 Cada SIG possui sua respectiva propaga\u00e7\u00e3o de Impacto? 8 Os softgoals se refinam at\u00e9 um n\u00edvel de especifica\u00e7\u00e3o bem definido? 9 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o representam requisitos n\u00e3o-funcionais verific\u00e1veis? 10 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: Identificador, Classifica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o, Justificativa, Origem, Crit\u00e9rio de Ajuste, Depend\u00eancias, Prioridade, Conflitos e Hist\u00f3ria? 11 Os Softgoals NFR est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? 12 Os Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? 13 Os Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? 14 Os requisitos n\u00e3o-funcionais apresentados nos cart\u00f5es foram priorizados com algum m\u00e9todo? <p>Fonte: Arthur de Melo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#verificacao-do-backlog","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog","text":"<p> <p>Tabela 4 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos ? 7 S\u00e3o apresentados os requisitos priorizados ? 8 Os requisitos listados est\u00e3o vinculados a uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio ? 9 Os requisitos listados apresentam uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio condizente ao \u00e9pico definido e vice-versa? 10 O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos ? 11 O backlog possui valida\u00e7\u00e3o de um PO ? 12 O backlog possui liga\u00e7\u00e3o com o artefato Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio ? <p>Fonte: Rafael Ferreira, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#verificacao-das-historias-de-usuario","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p> <p>Tabela 5 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios est\u00e3o escritas de forma clara e concisa, com descri\u00e7\u00e3o do \"quem\", \"o que\" e \"por que\"?? 7 Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possui um t\u00edtulo auto-explicativo, isto \u00e9, que resuma o objetivo principal da hist\u00f3ria? 8 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios foram provenientes do cliente? 9 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio incluem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que definam o que \u00e9 necess\u00e1rio para que a hist\u00f3ria seja considerada conclu\u00edda? 10 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o test\u00e1veis, possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do sistema com base nos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos? <p>Fonte: Douglas Alves, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o, UNIVESP. Acesso em: 05 de junho de 2023. SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. Centro de Inform\u00e1tica UFPE, Recife, 2019. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150. Acesso em: 10/06/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Sommerville, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2007</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/planejamento-verificacao-e4-grupo2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Douglas Alves Rafael Ferreira <code>1.1</code> 10/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do NFR Arthur de Melo Gabriel Campello"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/","title":"Backlog","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Sendo assim, este documento apresenta a verifica\u00e7\u00e3o do artefato BackLog produzido pelo Grupo 2 que tem o projeto voltado ao site Booking. Com base nisso, seu BackLog foi verificado de acordo com os documentos disponibilizados na diciplina como o Cap. 3 Desenvolvimento \u00c1gil - Engenharia de Software Pressman 1, Slide de Requisitos \u2013 Aula 15 Professores: Milene Serrano e Mauri\u0301cio Serrano 2 e um v\u00eddeo sobre Product Backlog - Introdu\u00e7\u00e3o 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 4 do Grupo 2 possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. A mesma ser\u00e1 composta por perguntas envolvendo o conte\u00fado do artefato BackLog. Na tabela 2 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato, a vers\u00e3o utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a 1.0, feita no dia 24 de maio de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>O artefato foi verificado e gerou os resultados da tabela 2, sendo poss\u00edvel identificar os t\u00f3picos faltantes e/ou conclu\u00eddos.</p> <p><p>Tabela 2 - Checklist preechido. </p> </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o ? Sim 2 O artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica ? N\u00e3o 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, datas, autores e revisores ? Sim 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o ? N\u00e3o 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes ? Sim 6 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos ? N\u00e3o 7 S\u00e3o apresentados os requisitos priorizados ? Sim 8 Os requisitos listados est\u00e3o vinculados a uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio ? Sim 9 Os requisitos listados apresentam uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio condizente ao \u00e9pico definido e vice-versa? Sim 10 O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos ? Sim 11 O backlog possui valida\u00e7\u00e3o de um PO ? N\u00e3o 12 O backlog possui liga\u00e7\u00e3o com o artefato Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio ? Sim <p><p>Fonte: Rafael Ferreira.</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#id-2-o-artefato-possui-uma-bibliografiareferencia-bibliografica","title":"ID 2 - O artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica ?","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica indicando o local que tiraram suas refer\u00eancias para elaborar dessa artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#id-4-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID 4 - Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o ?","text":"<p>Foram identificados erros de escrita na parte de identifica\u00e7\u00e3o do \u00e9pico 01 \u201cEu, como usu\u00e1rio, desejo reservar acomoda\u00e7\u00f5es, para poder poder me hospedar.\u201d e outro encontra na tabela 2 no t\u00f3pico definido como \u201cPrioriedade\u201d.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#id-6-e-11-a-participacao-do-cliente-eou-persona-na-elicitacao-de-requisitos-e-o-backlog-possui-validacao-de-um-po","title":"ID 6 e 11 - A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos ? e O backlog possui valida\u00e7\u00e3o de um PO ?","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui a participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos nem valida\u00e7\u00e3o de um PO dos requisitos priorizados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e melhorias","text":"<p>Primeiramente parabenizar pelo trabalho o artefato est\u00e1 bem escrito e detalhado, o backlog est\u00e1 bem apresentados com suas devidas descri\u00e7\u00f5es demonstrando uma boa compreens\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o desse artefato. </p> <p>Adicionei algumas sugest\u00f5es para deixar o artefato ainda melhor:</p> <ul> <li>ID 2: Adicionar uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica do local que tiraram suas refer\u00eancias para elaborar dessa artefato.</li> <li>ID 4: Aplicar as corre\u00e7\u00f5es de acordo com a norma padr\u00e3o.</li> <li>ID 6 e 11: Arrumar um PO para validar os requisitos priorizados.</li> <li>Nos \u00e9picos 1 e 2 de Realizar reserva, podem ser simplificados como uma funcionalidade geral que se enquadre na a\u00e7\u00e3o de realizar reserva. A mesma situa\u00e7\u00e3o acontece nos \u00e9picos 8, 9, 10 e 11 de Gest\u00e3o podem ser simplificados como um \u00e9pico mais abrangente de gest\u00e3o.</li> <li>J\u00e1 no \u00e9pico 4 e 5 de Alugar carro e  Personalizar o carro subentende que no ato de alugar um carro a escolha de personalizar o carro esteja embutida nessa a\u00e7\u00e3o.  </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Slide de Requisitos \u2013 Aula 15 Professores: Milene Serrano e Mauri\u0301cio Serrano. Acessado em: 05 de junho de 2023.</p> <p>2. Cap. 3 Desenvolvimento \u00c1gil - Engenharia de Software Pressman Acessado em: 05 de junho de 2023.</p> <p>3. V\u00eddeo sobre o Product Backlog - Introdu\u00e7\u00e3o. Acessado em: 05 de junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Backlog do Booking. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Booking/modelagem/modelo-agil/backlog/&gt;. Acesso em 05 de junho de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-backlog/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Ferreira Matheus Henrique"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio do Grupo 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio da Etapa 3 do Grupo 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklists o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O participante sera os integrantes do Grupo 1 Douglas Alves, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o e Geovanna Maciel, que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim Fonte e legenda fora da norma da ABNT e duas tabelas distintas est\u00e3o numeradas como Tabela 1 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios est\u00e3o escritas de forma clara e concisa, com descri\u00e7\u00e3o do \"quem\", \"o que\" e \"por que\"?1 Sim Somente atualizar o modelo de estrutura das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio com adi\u00e7\u00e3o da linha de rastreabilidade 7 Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possui um t\u00edtulo auto-explicativo, isto \u00e9, que resuma o objetivo principal da hist\u00f3ria?1 Sim 8 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios foram provenientes do cliente?2 N\u00e3o Justificativa no texto 9 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio incluem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que definam o que \u00e9 necess\u00e1rio para que a hist\u00f3ria seja considerada conclu\u00edda? 1 Sim 10 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o test\u00e1veis, possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do sistema com base nos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos?2 Incompleto Justificativa no texto <p>Fonte: Douglas Alves, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#lista-de-problemas-e-analise","title":"Lista de Problemas e An\u00e1lise","text":"<p>Parab\u00e9ns \u00e0 equipe, de maneira geral o artefato est\u00e1 muito bom. O \u00fanico problema grande \u00e9 o fato de que, de acordo com o que est\u00e1 documentado, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio n\u00e3o tiveram nenhuma participa\u00e7\u00e3o do cliente em sua elabora\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o de algumas hist\u00f3rias est\u00e3o um pouco vagos e dif\u00edceis de serem verificados, mas em contrapartida uma boa parte das hist\u00f3rias apresentam crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o muito bons e test\u00e1veis.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#id-8-as-historias-de-usuarios-foram-provenientes-do-cliente","title":"ID 8 - As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios foram provenientes do cliente??","text":"<p>Mas metodologias \u00e1geis, a intera\u00e7\u00e3o entre o cliente e a equipe de desenvolvimento \u00e9 um ponto chave. Dito isso, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio surgem como uma maneira informal de elicitar requisitos, com o cliente no centro do processo.2 Ent\u00e3o esse foi um ponto importante que se mostrou ausente no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#id-10-as-historias-de-usuario-sao-testaveis-possibilitando-a-verificacao-e-validacao-do-sistema-com-base-nos-criterios-de-aceitacao-definidos","title":"ID 10 -As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o test\u00e1veis, possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do sistema com base nos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos??","text":"<p>Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o devem ser escritos pelo cliente para que se possa determinar se os objetivos de uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio foram satisfeitos.1. Partindo desse ponto, \u00e9 importante que esses crit\u00e9rios sejam claros e verific\u00e1veis, para que seja poss\u00edvel, por meio de sua defini\u00e7\u00e3o, atestar se uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio foi \"completada\" ou n\u00e3o.</p> <p>Portanto, algumas hist\u00f3rias do artefato ficaram com crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o muito bem definidos, como por exemplo a US 20 (Como usu\u00e1rio do aplicativo, quero poder acessar uma central de ajuda para obter informa\u00e7\u00f5es e suporte sobre o uso do aplicativo.):</p> <ul> <li>O aplicativo deve ter uma central de ajuda acess\u00edvel a partir do menu do aplicativo.</li> <li>A central de ajuda deve conter informa\u00e7\u00f5es \u00fateis e instru\u00e7\u00f5es sobre o uso do aplicativo.</li> <li>O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar por t\u00f3picos espec\u00edficos na central de ajuda.</li> <li>A central de ajuda deve fornecer op\u00e7\u00f5es de contato para suporte adicional, se necess\u00e1rio.</li> </ul> <p>Contudo, outras apresentam crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que atuam mais como restri\u00e7\u00f5es para a funcionalidade relacionada, ao inv\u00e9s de seguir seu objetivo inicial, como a US 36 (Eu, como usu\u00e1rio desejo realizar um aluguel de carro com op\u00e7\u00e3o de devolver o carro ao mesmo local, o local da retirada do carro, da inicio e fim do aluguel e idade do condutor): </p> <ul> <li>A idade do condutor deve ter no m\u00ednimo 20 anos</li> <li>O per\u00edodo de aluguel deve ter limite m\u00e1ximo de  11 meses</li> <li>O usu\u00e1rio deve selecionar somente aereportos</li> </ul> <p>Eu verifiquei essa inconsist\u00eancia nos crit\u00e9rios das US de id: 24, 26, 27, 29, 32, 33, 34, 35, 36 e 37. Dessa forma, meu conselho \u00e9 que seja feita uma refatora\u00e7\u00e3o delasas se baseando nos crit\u00e9rios das outras US, que est\u00e3o muito bons, por sinal.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Normalizar as fontes e legendas de acordo com a norma da ABNT;</li> <li>Como as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e o backlog j\u00e1 est\u00e3o prontos, talvez n\u00e3o seja vi\u00e1vel refaze-los do zero com a presen\u00e7a de um cliente. Contudo, recomendo que pelo menos seja realizada (e documentada) uma valida\u00e7\u00e3o desses artefatos por um cliente.</li> <li>Reescrever os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio indicadas no ID 10 se baseando nas outras que est\u00e3o melhor escritas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.Bourque, P., Fairley, R. E. Guide to the Software Engineering Body of Knowledge, Version 3.0. SWEBOK. IEEE Computer Society, 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.computer.org/web/swebok/v3. p. 38.</p> <p>2.Presman, Roger S; Maxim, Bruce R. Engenharia de software. 8. ed. Bookman, 2016 p. 87-92. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/entrega4/verificacao-historias-de-usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Douglas Alves Gabriel Campello"}]}